<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>张平文院士观点 | 张平文</title>
    <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E8%A7%82%E7%82%B9/</link>
      <atom:link href="https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E8%A7%82%E7%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>张平文院士观点</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh-Hans</language><lastBuildDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/images/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>张平文院士观点</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E8%A7%82%E7%82%B9/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>《“十四五”数字经济发展规划》解读∣数字经济将成为国家发展新征程的助推器</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20220121_szjj/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20220121_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《“十四五”数字经济发展规划》（以下简称《规划》）是国家“十四五”规划的重要组成部分，是我国数字经济领域的首部国家级规划。《规划》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，在对我国数字经济发展环境深入剖析的基础之上，清晰设定了未来数字经济发展的基本原则和目标，从数据基础、数据要素、产业数字化、数字产业化，到公共服务、治理体系、安全体系、国际合作等诸多方面都提出了明确的任务，并提出了相关领域内的保障措施，以保证发展目标的顺利实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着全球政治经济形势变迁和数字技术的飞速发展，数字经济已经成为国民经济发展的新动能。数字经济对国民经济的支撑在新冠肺炎疫情时期尤为显著，当实体企业受到极大冲击时，数字经济却异军突起，涌现出远程办公、教学直播、远程医疗等一批推动经济恢复和发展的新业态新模式。一直以来，党中央、国务院高度重视数字经济发展。十九大报告指出“我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，正处在转变发展方式、优化经济结构、转换增长动力的攻关期”，数字经济在这一攻关期发挥的重要作用日益明显。《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》也提出要“发展数字经济，推进数字产业化和产业数字化，推动数字技术和实体经济深度融合，打造具有国际竞争力的数字产业集群”。《规划》的出台是加速推动我国数字经济高质量快速发展的重要举措，具有非常鲜明的时代特色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一数字经济将为中国经济的高质量发展提供有力支撑&#34;&gt;一、数字经济将为中国经济的高质量发展提供有力支撑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《规划》首先指明，数字经济是继农业、工业经济之后的主要经济形态，这是对数字经济的明确定位。在中国经济由高速增长转向高质量发展的过程中，数字经济要发挥重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是创新驱动作用。通过发挥数据要素的催化作用，传统经济动能转为创新驱动。数字经济发展能够充分释放数据要素的价值，促进数据生产、分配、流通、消费各环节实现创新发展。鼓励市场力量挖掘数据价值，必将有力推动符合国情的新数字商业模式、协同创新机制、产业生态等。创新驱动将成为经济成长的核心动力，数字经济“蛋糕”也会越做越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是降本增效作用。产业数字化能够加快实现数字技术在传统产业中的广泛应用，对传统产业进行全链条的改造升级。数据要素在融合劳动、资本、土地、资源和环境等传统生产要素之后能够释放巨大价值，将不断提高全要素生产率，推动传统产业迈向高端化、智能化、绿色化，持续增强传统产业的竞争力，实现降本增效目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是有助于绿色低碳发展。对于生产领域，尤其是能源、电力、化工、制造、交通等行业，通过释放行业大数据的价值潜力，可以减少市场资源错配，同时结合产业数字化和数字产业化，能够有效实现降本增效，有效降低能耗，进而减少碳排放。在消费领域，数字经济的高效率能够大大缩减中间环节及消费周期，也可以促进实现能源节约。因此，数字经济的发展，可以从供给侧及消费侧为完成双碳目标提供有力支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是有利于实现共同富裕。影响共同富裕的一个重要因素是区域间发展不平衡，以往偏远及落后地区难以及时获得市场信息并作出反应。随着数字经济的发展，落后地区不再受制于交通、气候和地理等因素，能够更及时和精准的获得有助于当地发展的各类市场信息、数据和技术。当地特色农产品和依托绿水青山提供的旅游服务，也会在数字技术的助力下走向全国乃至全球市场，从而加快实现共同富裕的步伐。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二数字基础和数字能力的提升为数字经济的快速增长提供了良好环境&#34;&gt;二、数字基础和数字能力的提升为数字经济的快速增长提供了良好环境&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我国数字经济发展的内外部环境正在发生深刻变化，做强做优做大数字经济已成为把握新一轮科技革命和产业变革新机遇的战略选择。数字技术正在给越来越多的产业领域带来深刻变革，支持经济发展的强劲动力充分彰显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字基础体现在基础设施、数据资源和政策环境等方面，是数字经济的根基和决定数字经济发展的必要条件；数字人才、数字创新和数字安全是数字能力的重要体现，为数字经济保驾护航，同样也是发展数字经济不可或缺的条件。当前，全国的数字基础设施建设卓有成效，大数据、人工智能、云计算、5G、物联网、量子信息和区块链等新技术与实体经济的深入融合，提高了资源配置效率和价值创造数量，增加了对需求变化的适应性和灵活性，有利于供给侧结构性改革的扎实推进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，数字支付、智慧城市、数字商城、数字政府等应用场景日益为大众所熟悉，伴随它们发展起来的一些数字新技术、新产业、新模式、新业态等已具有广泛的群众应用基础和接受度，形成了不容忽视的市场力量。因此，从供给侧和需求侧两方面来看，我们都可以认识到我国数字经济快速增长的必然性。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三坚持高速增长与高质量协调发展并行&#34;&gt;三、坚持高速增长与高质量协调发展并行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《规划》提出，到2025年，我国成为具有重要国际竞争力和影响力的数字经济大国。各项指标基本都要保持高速增长预期，千兆光纤用户数从640万增加到6000万，工业互联网平台应用普及率从14.7%提升到45%，网络零售总额从11.76万亿增长到17万亿，在线政务服务实名用户规模从4亿扩大到8亿。这些目标的达成，需要社会各界的共同努力，相关政府部门要制定更多引导措施，运营商要加大基础设施建设力度，龙头企业需加快数字化转型和新平台建设进程等。更重要的是，要通过相关基础设施和公共服务建设，为数字经济广泛渗透至各行各业、实现深度融合提供有力支撑，保障数字经济价值的进一步发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《规划》在提出高速增长目标的同时还明确了质量要求，在数据资源质量、数据服务商、数据资源标准化等方面，提出建设数据质量提升工程。在加快数据资产、服务及安全领域标准研制的同时，持续完善国家基础数据库建设、管理和服务，支持社会化服务机构依法开展各类数据的采集、整理和分析等业务，确保高质量发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字经济的协调发展，要平衡好制定数据规制和开发数字能力之间的关系。数据规制过于严格、约束性程度过高，会限制数字能力的长远发展；数字规制约束性程度相对较低，则容易出现数字治理能力不足等问题。因此，《规划》从协调发展的视角出发，在数字规制、人才、技术等方面都提出了相应规划和保障手段，将促进数据在开放利用和隐私安全之间、科技创新和公平服务之间实现平衡，助力我国数字经济高速高质量发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四不断完善数字经济治理体系&#34;&gt;四、不断完善数字经济治理体系&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数字经济与实体经济的深度融合，涉及到经济体系的各个层级、各个方面，必须对数字经济治理体系的各环节进行协调。《规划》体现了政府主导、市场参与的协同发展模式。当前，相关部门和企业已开始合力推动数据规制、信息对接、开放资源、能力扶持以及针对性金融支持等服务保障措施的实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是坚持公平竞争、安全有序。健全完善各项法律法规，监管调控手段，构建数字经济发展的良好基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是确保各参与主体依法依规开展数字经济活动，规范数据交易管理。完善准入机制、备案制度和问责机制，严厉打击虚假交易行为，防范化解交易安全风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是构建完善市场化机制，加快数据要素市场化流通，创新数据要素开发利用机制。以实际应用需求为导向，鼓励市场力量挖掘商业数据价值。到2025年，数据要素市场体系初步建立，完成数据要素市场培育试点工程，包括开展数据确权及定价服务试验、推动数字技术在数据流通中的应用、培育发展数据交易平台等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是有效拓展数字经济领域国际合作，凝聚发展共识，积极参与国际数字规则的制定。努力拓展与各国、尤其是“数字丝绸之路”沿线国家的数字经济贸易，积极参与全球数字生态建设，构建数字经济领域国内国际双循环相互促进的发展格局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十四五”时期是我国实现第一个百年奋斗目标之后，开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，数字经济将成为国家发展新征程的有力助推器，释放出源源不断的新动能。总的来看，《规划》深入贯彻国家“十四五”规划《纲要》部署，强调数字经济对社会经济发展的推动作用，基本思路符合经济发展规律，政策方向针对性强，各项举措实践性可期。相信《规划》的实施，必将为我国数字经济的下一步发展指明方向。（张平文 中国科学院院士 北京大学副校长）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndrc.gov.cn/xxgk/jd/jd/202201/t20220121_1312601.html?code=&amp;amp;state=123&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《“十四五”数字经济发展规划》解读∣数字经济将成为国家发展新征程的助推器&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021岳麓峰会｜张平文：湖南要发展数字经济，长株潭融合非常重要</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210416_szjj/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210416_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;华声在线4月16日讯（湖南日报·华声在线记者 曹娴 刘勇 彭可心 肖秀芬 摄影 童迪）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4月16日，在2021互联网岳麓峰会举行的岳麓论坛上，中国科学院院士、北京大学副校长张平文表示，很高兴来到家乡参加这场互联网行业盛会，“计算湘军”在全国很有影响力，很希望为长株潭科技创新贡献一份力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文的演讲主题是《科技创新引领数字生态建设》。他认为，数字经济不能只看GDP，那是不够的，需要从多元多角度多方多维来评估，才对数字经济的发展有效。可以用三个指标来衡量，能力驱动是最好的，其次是应用驱动，最后是基础驱动。长沙现在走的路，基本上是应用驱动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去是先发展经济，有了钱才来做研究、发展科技，现在这条路走不通了，必须要先发展科技才能推动经济的发展。用俗话来说，过去我们叫“不管黑猫、白猫，抓到老鼠就是好猫”，但现在的“老鼠”越来越少、越来越机灵了，我们必须有“智能猫”才能抓得住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湖南要发展数字经济，长株潭融合是非常重要的。长株潭的产业发展有优势，比如工程机械、轨道交通等。同时，像大数据、人工智能、移动互联网、自主可控这些，一定要发展，而且还建议把这些看成是“一个产业”，不能太分散，并且通过它们给其他行业赋能，支撑数字经济发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创新链与产业链一定要对接。通过创新链做强做大产业链，要把产业链的问题有序地导入到学术创新链里面去。“计算湘军”在全国很有影响力，同时很希望为长株潭的科创中心或者科学城贡献一份力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文认为，用不了多长时间，“中三角”就会成为中国的第五极。长株潭融城“融”得有多快，决定了未来在第五极中的战略地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hunan.voc.com.cn/article/202104/202104161131135578.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2021岳麓峰会丨张平文：湖南要发展数字经济，长株潭融合非常重要&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>构建中国特色的高等教育评价体系----北京大学副校长、中国科学院院士 张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210323_pjtx/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210323_pjtx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;近日，教育部、财政部、国家发展改革委印发了《“双一流”建设成效评价办法（试行）》（以下简称《评价办法》）。《评价办法》对总结首轮“双一流”建设经验、构建中国特色高等教育评价体系、促进高等教育内涵式发展意义重大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育评价事关教育发展方向，有什么样的评价指挥棒，就有什么样的办学导向。中国特色是我国建设世界一流大学的本质要求，习近平总书记在北京大学师生座谈会上明确提出，“办好中国的世界一流大学，必须有中国特色。”“我国社会主义教育就是要培养社会主义建设者和接班人。高校只有抓住培养社会主义建设者和接班人这个根本才能办好，才能办出中国特色世界一流大学。”《评价办法》站在新的历史起点上，以中国特色、世界一流为核心，积极应对新形势、新变化，创新评价理念，完善评价标准，落实了新时代新要求，紧紧抓住立德树人根本任务这一评价关键，坚持正确评价导向，具体现了“双一流”建设的本质要求，有极强的可操作性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》落实了新时代对高等教育评价的改革要求。新时代,党和国家事业发展对高等教育的需要,对科学知识和优秀人才的需要,比以往任何时候都更为迫切。当前，我国高等教育办学规模已居世界首位，但规模扩张并不意味着质量和效益增长，走内涵式发展道路才是我国高等教育发展的必由之路。持续有力推进世界一流大学和一流学科建设，不仅需要明确新思想、新使命、新要求，更需要破除各种体制机制障碍，破除“唯分数、唯升学、唯文凭、唯论文、唯帽子”的不科学教育评价导向，构建符合中国实际、具有世界水平的高等教育评价中国标准，从而实现教育的高质量发展。不久前，中共中央、国务院印发《深化新时代教育评价改革总体方案》，明确提出要“制定‘双一流’建设成效评价办法，引导高校争创世界一流。”三部委出台的《评价办法》，把人才培养质量放在首位，把师德师风作为第一标准，突出培养一流人才、产出一流成果、主动服务国家需求，切实回答了“培养什么人、怎样培养人、为谁培养人”这一根本性问题。《评价办法》切实贯彻落实全国教育大会精神，贯彻落实《深化新时代教育评价改革总体方案》关于教育评价系统性改革要求，是对新时代高等教育发展趋势和要求的有力回应，为我国高等教育指明了发展方向和路径；体现了扎根中国大地办高等教育、走内涵式发展道路的坚定决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》体现了“双一流”建设的本质要求。“双一流”建设是党中央、国务院作出的重大战略决策，其本质要求是中国特色、世界一流。“中国特色”是“双一流”建设的基础和根本，要有中国精神、中国情怀、中国格局和中国担当。要全面贯彻党的教育方针，坚持社会主义办学方向，遵循教育规律，切实肩负起立德树人的核心使命，积极探索世界一流大学和一流学科建设的中国道路、中国模式。《评价办法》坚持中国特色，将加强党的领导与治理体系改革成效作为中国特色社会主义大学建设本质要求的统领性和决定性评价，将立德树人成效作为根本考察标准，突出教师思想政治素质和师德师风建设。“世界一流”是我们的奋斗目标和方向，要有面向世界的胸怀和追求，努力成为世界高等教育改革的参与者和推动者。《评价办法》全面对接“学生中心、产出导向、持续改进”的国际先进理念，强调国际交流合作评价要突出实效与影响，综合考察建设高校统筹国内国外两种资源，提升人才培养和科学研究的水平以及服务国家对外开放的能力；以学科为基础，探索建设成效国际比较，在可比领域和具有显示度的指标上主动接轨世界一流，有力引导我国高校主动融入全球学术创新和教育治理的大舞台。《评价办法》凸显了中国特色和世界一流的有机融合，将以中国特色“双一流”建设成效评价体系引导高校和学科争创世界一流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》抓住了“落实立德树人根本任务”这一评价关键。落实立德树人根本任务，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，这是我国社会主义教育的办学方向，也是“双一流”建设的战略任务。建立完善以立德树人成效为核心内容的评价指标体系，推动高校将立德树人作为检验学校一切工作的根本标准，这是中国特色高等教育评价体系的关键。《评价办法》进一步强化人才培养的核心地位，突出思想政治教育成效、课程和教学体系建设、创新创业教育、毕业生就业质量和德智体美劳全面发展等关键指标，有利于高校把提升人才培养质量作为办学的核心，加大对人才培养工作的投入，优化办学方式和人才培养模式。教师是立教之本、兴教之源，教书育人是教师的第一职责，《评价办法》破除教师评价中的“五唯”倾向，综合考察教师队伍任岗期间的师德师风、教育教学、科学研究、社会服务和专业发展等方面的情况，有利于更好地引导广大教师履行职责，推进高水平人才培养体系建设，真正把立德树人内化到大学建设和管理各领域、各方面、各环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》突出质量、服务和贡献，树立了正确的评价导向。不同的高等教育评价体系都有其自身方法论考虑和局限，从现有国际大学排名体系来看，其指标普遍存在重理工科、轻人文社会学科，重科学研究、轻立德树人，重统一测量、轻分类考察，重国际标准、轻中国特色，重显性指标、轻服务贡献等问题。《评价办法》坚持监测评价一体化、贡献服务突出化、持续潜力动态化原则，更加注重考察建设高校提高科技创新水平、解决国家关键技术“卡脖子”问题、推进科技评价改革的主要举措，在构建中国特色哲学社会科学学科体系、学术体系、话语体系中发挥的主力军作用，以及面向改革发展重大实践，推动思想理论创新、服务资政决策等方面成效。《评价办法》摒弃了简单数论文、数帽子的做法，有利于引导高校和学科更加关注长远发展，面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，不断向科学技术广度和深度进军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》具有可操作性。从研究制定过程来看，工作组全覆盖调研建设高校，深入了解建设情况和存在的问题，充分听取各方意见并不断修改完善，体现了扎实研究、民主决策。从评价体系与方法来看，《评价办法》突出“多元评价”，创新构建了高校自我评价、专家评价、第三方评价组成的多主体评价，坚持水平评价与效益考核相结合、定量评价与定性评议相结合，按不同维度、不同类型，以区间和梯度分布等形式呈现，不计算总分，不发布排名，既有利于全面客观呈现综合建设成效，又有利于引导高校踏实推进建设。《评价办法》坚持日常动态监测与周期评价相结合，坚持以评促建，设立常态化监测体系,及时进行诊断预警和政策调整，形成监测、改进和评价“三位一体”评价模式，减轻了高校面对教育评价时的工作负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十四五”已经开篇，高等教育评价改革号角已经吹响。《评价办法》构建了中国特色、世界一流的“双一流”建设评价体系，必将引导我国高校走出一条中国特色的创新发展之路,进一步增强高等教育活力、推动高等教育发展，切实推进高等教育治理体系和治理能力现代化建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/moe_2082/2021/2021_zl22/202103/t20210323_521953.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;构建中国特色的高等教育评价体系&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京大学副校长张平文：数字化转型加剧，让“最强大脑”安心坐冷板凳，大学究竟该怎么做</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210129_szhzx/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210129_szhzx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“当下，我们应尤其关注那些有天赋、但暂时没有做出伟大成果的人才。同时，我们也需要培养更多跨学科的人才来解决科学技术与社会发展的问题。”
　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工智能、大数据、信息技术的快速发展，使得数学等基础学科的人才培养受到前所未有的重视。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新一轮工业革命已悄然发生，为中国数字化的未来提供智力支撑，大学准备好了吗？为营造更好的数字发展生态提供人才和智力支持，大学可以做点什么？目前的困境又在哪里？
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日前，知名数学家、中科院院士、北京大学副校长张平文在接受本报记者专访时谈到的一个话题让人深思：北大数学系堪称汇集了全国最有数学天赋的人，近年统计显示，每年有15%的本科毕业生选择继续从事数学研究，如何留住那些“最强大脑”？即便在这个数学人才培养的“顶级摇篮”，也需要直面这个让人头疼的问题，求解新的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当下，我们应尤其关注那些有天赋、但暂时没有做出伟大成果的人才。同时，我们也需要培养更多跨学科的人才来解决科学技术与社会发展的问题。”张平文说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　
##那些有天赋但尚未做出成果的人，尤其值得关注
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着原创技术越来越受到重视，本土开始出现一些有能力把产业问题转化为数学问题的企业。由此，培养、保护更多优秀的基础研究人才来总结问题、解决问题，成为当务之急。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当创新驱动成为国家战略之时，当越来越多的企业开始走自主创新道路、追求原创成果时，都会对应用数学研究有极大的需求。”张平文说，过去我们国家的产业发展很落后，甚至很多领域都是在模仿跟随中发展，因此在实践中不可能产生真正需要学界参与解决的数学问题，也谈不上推动应用数学的发展。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文由此道出基础研究人才培养的“金贵”之处：应用数学发展的根本，首先取决于产业界，要有能力提出真正的好问题；然后需要学界给力，由从事应用数学和基础数学研究领域的学者来求解这些问题。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在张平文看来，国家的重大需求是推动应用数学发展源源不断的动力，而情怀则是驱动基础数学发展的动力。从人才培养角度说，两大“动力”归结为一点：要想方设法，让更多的“最强大脑”安心坐冷板凳。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可对高校来说，要做到这一点，面临的挑战真不小。张平文自己就是一位研究基础数学出身的应用数学家，“基础数学研究的发展，靠的是情怀。说白了，就是要甄别出一些有天赋且热爱数学的人，提供一个好的环境，让他们能潜心研究。”
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓好的环境，就是要让这些潜心基础研究的人不用为生计愁，能过上体面的生活，“因为，即便有天赋的人有了好的环境，能够坚持寂寞长跑，产出伟大成就的概率仍然很低。更不用说，那些有天赋的聪明人受到的外界诱惑太多。”张平文说。所以，这位管理者很多时候把眼光投注在另一部分人的身上。“我们更需要关心那些目前尚不成功的人。成功的学者受到足够多的关注了，但试想，从事基础研究的人若暂时没法出头、连基本体面的生活都没有，那怎么可能吸引更多优秀的人来坐这个冷板凳呢?!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文在北大有一个专注于大数据方面的国家工程实验室，这个实验室设在数学科学学院之外，“就是为了不给那些从事基础数学研究的人带来纷扰的影响”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###如何把最顶尖的学生培养好，新的挑战已经来了
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在北京大学数学系，创造各种条件“留人”，由此也成为院系的一项重要工作。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文直言，学校希望有更多、更优秀的学生能留下来从事数学研究，但现实是，很多学生或家长选择数学的原因是为了有一天能“离开”数学——在他们眼中，学习数学就仿佛学了真功夫，未来转行更方便，尤其是转到经济、金融等其它领域更容易。“每年我们有85%的学生进入到金融和大数据行业，因为这两个行业的薪酬特别高。”
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当下，国家层面对数学基础人才的需求比以往更加迫切。随着大数据、人工智能技术、区块链技术的迅猛发展，“数字未来”扑面而来，推动新技术的发展，都需要应用数学领域的支撑。但是，“从哪里去找那些能够达成目标的人才？而且，当下这些行业纵然进入了发展的快车道，但未来能发展到什么程度，更多则取决于当下我们在基础研究领域的投入——能留下多少真正有研究兴趣之人开启自由探索。”
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文真正关心的还是“人”。在他身边，有的学生还未毕业，或者刚留在高校科研机构任职，常常会遭遇企业挖角。这些企业开出的薪水，是任何一个高校都无法匹敌的。面对高薪的“诱惑”，那些热爱数学研究的人会怎么选，会拒绝吗？“都说从事基础研究需要情怀，而我常常想情怀究竟价值多少？”说到这一点，张平文也有些无奈。从他身边被挖走的学生或者认识的一些老师的情况来看，当企业提供的年薪到目前他们收入的三倍时，大约也就达到了“临界点”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“北大有很多优秀的学生，但是同样要保护他们不要受到社会太多的诱惑，要让这些特别有天赋的人能够真正留在数学研究领域。”张平文直言，去年以来受疫情影响，选择留在国内的优秀学生增加了。好苗子多了，实际上也对高等教育提出了挑战，最大的考验就是：我们的高校如何培养好这些顶尖学生。“未来我们能不能培养好这些最顶尖的学生，这非常值得思考”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##推动技术革命，科学家须携手人文学者
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新技术的发展固然需要数学基础研究的支撑，但另一方面，应用数学的研究成果要落地，也不能光靠做数学的人。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“从过去的发展来看，数字科学家和人文社科领域的学者长期以来处于割裂状态。”如何在先天不足的情况下，驱动不同学科的学者融合，这也成为当前亟需求解的新问题。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文仍以自己的经历为例。过去做科学计算时，自己往往只关心技术。因为过去数学家要处理的问题与人没有太大关系，但当下，在以数据驱动的计算科学领域，数据本身就与人密切相关。这意味着，数字科学家在研究算法时就必须考虑数字领域的隐私问题、经济问题。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也许，有些具体的问题我们需要通过立法来解决。但在更宏观的层面上，如何在科学发展和社会问题之间确保平衡，确实需要数字科学家与从事哲学社会科学的专家学者们一起来共同研究。”仅以数据与隐私相关的立法为例，他认为，既要避免像欧洲那样对隐私保护过于严格的立法，导致基于数据和算法的互联网平台很难发展，又要防止数据立法远远滞后于数字产业的发展，从而导致少数互联网平台对数据资源的垄断以及对于涉及隐私的数据资源的滥用。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似期待科学与人文携手共同面对、共同求解的问题还有很多。比如，学界目前正在热议的另一个问题便是，当数字成为一种生产要素的时候，是否要对数字资源征税？是否要进行再分配？
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“如果缺乏深入的基础研究作为支撑，没有合理的法律来约束，将来会带来很多问题。”张平文告诉记者，北京大学目前已成立数字治理研究中心，希望能够让数字计算领域的专家、社会学家、法学专家等联手研究这些问题。
　　
&lt;a href=&#34;https://wenhui.whb.cn/third/baidu/202101/29/390265.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;北京大学副校长张平文：数字化转型加剧，让“最强大脑”安心坐冷板凳，大学究竟该怎么做&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北大副校长张平文：政府和企业要学会给数学家“提问题”</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szjj/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;俄罗斯数学家的一套原创算法，帮助华为在欧洲打开市场；土耳其数学家发表一篇论文，给5G技术奠定了重要基础……这两年，我们听过太多关于数学推动产业发展的传奇故事，却很少有人能讲清楚：写在数学家演算稿纸上的一行行数字，怎么就成了撬动产业革新的重要杠杆？要让这门学科更好与产业结合，我们还需要做些什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;带着问题，记者近日专访了北京大学副校长、中国科学院院士张平文。作为国内知名数学家，张平文在基础和应用数学等领域浸淫多年；同时因负责北大国内合作等工作，他也始终关注数学等基础研究和产业的互动。在他看来，中国经济发展要由大变强，就一定会用到数学。而用好应用数学，四川完全可以在数字经济等领域取得创新突破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##数学如何作用于产业发展？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么说走原创道路时，数学才会真正有用——因为如果不原创，你买别人现成的技术和解决办法就行了，哪儿需要自己去研究数学？但你光靠买，是买不成强国的。数学是原创的基础，没有数学，原创就是无源之水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：我看您在公开演讲中曾提到，数学的春天来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：这还不是数学家自己在说，至少有3个人表达过类似观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是李克强总理，他这些年来多次谈到数学的重要性，尤其是考察北京大学数学学院期间，非常关心年轻人是不是还在学数学、能不能坐冷板凳的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是任正非先生，他在很多公开场合说过数学特别重要。华为从模仿走向原创，数学就起了极大作用。像上世纪末，华为俄罗斯数学研究所里一位年轻博士，通过算法实现一个基站同时兼容2G、3G等不同网络，这帮助华为在城市空间有限的欧洲一下打开了市场；2008年土耳其数学家发表了一篇论文，华为很快就注意到其中技术可用于5G编码，于是迅速组织几千人和这位数学家合作，把一篇论文变成几千个专利，一举奠定企业在5G方面的优势。这样的例子还有不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是徐匡迪先生，他多次谈到中国数学家投入人工智能基础研究的重要性。这让人们更清醒地认识到，人工智能的基础主要就是两个学科，一个是认知科学，另一个就是数学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想这三位对全社会了解数学的重要性，起了很大作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：数学春天到来的背后，是什么在推动？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：简单来说，数学可以分为基础数学和应用数学，其中基础数学单纯追求简洁与美，不太强调实用性；应用数学则更关注“用”，追求用数学来解决实际问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学的春天，主要和应用数学直接相关。从历史上看，应用数学发展最初都是国家需求驱动的。全世界应用数学真正崛起，就是在第二次世界大战期间。战争需求刺激了应用数学的快速发展，例如图灵研究密码、冯诺依曼研究计算机。而中国应用数学发展的起点，也是从上世纪中期研发核武器开始。此后很长一段时间，国内对应用数学的需求都集中在国防建设领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些年，情况发生了很大变化：以华为为代表的企业，对应用数学的需求有了非常明显的增长。这是因为中国经济发展逐步走上由大变强的道路。而要变强，就一定要原创。事实上每个行业走向原创的时候，都一定会需要数学特别是应用数学。这是数学春天到来最重要的原因——只有企业走原创道路，数学对它来说才会真正有用。此外，新一代信息技术的发展，也给数学提出了巨大需求。恩格斯有句话说，社会一旦有技术上的需要，这种需要就会比十所大学更能把科学推向前进，说的就是这意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然除了市场需要，也还因为政府重视。国务院、四部委先后发文明确要加强数学学科的研究。现在全世界很少有哪个国家像中国这样重视数学的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：应用数学究竟是怎么作用于产业的？为啥说只有走原创道路时，数学才会真正有用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学作用于产业，至少有这么几类——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是虚实结合，用算法模拟来减少试验次数。比如说造飞机，一个很重要的步骤是做风洞试验。过去一款新机型正式推出前，得做80次左右的试验，耗费巨大电量不说，工期也拖得特别长。如今飞机制造商开始用一套工具叫“数字风洞”，也就是在数学世界中模拟风洞试验，使得真实世界中的试验次数大大减少，像最近一款新机型就只做了7次。当然不仅造飞机，制药、建设大坝等很多领域都在这样做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是优化。在繁忙的机场，停机位是有限的，每架飞机来了停在什么位置，出了问题后怎么调配，如果想优化流程、提高效率，这里面涉及很多数学问题，这种优化在各行各业也普遍存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是算法。像抖音、今日头条，每个人喜好不同，看到的短视频、新闻都不一样，这背后其实都是数据判断和处理的问题。当然，数学作用于产业的类型还远远不止这些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于为什么说走原创道路时，数学才会真正有用——因为如果不原创，你买别人现成的技术和解决办法就行了，哪儿需要自己去研究数学？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你光靠买，是买不成强国的。为什么国防建设一直需要应用数学？就是因为人家不卖给你（相关科技），所以只有自己研究。像华为这样的企业，现在创新走入“无人区”，没地方去买，自然就对原创有需求了。而数学是原创的基础，没有数学，原创就是无源之水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##怎样推动应用数学和产业结合？
四川数字经济发展迅速，政府官员特别重视，这都是四川发展应用数学的优势。把企业遇到的问题转化为数学问题是最难的，地方政府可以做好宣传和引导。企业里得有懂数学的人，让他们浸泡在一线，和不同领域的人去碰撞、去总结&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：目前国内应用数学发展水平如何？四川的情况呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：从全世界角度看，基础数学、应用数学领域美国实力都是最强的，其中基础数学方面英法德日和俄罗斯的实力都在我国之上。应用数学情况要更好一些，我国大概能和法国并列全球第二。这一方面是因为中国有实际需求，另一方面也是因为中国在应用数学领域的传承还是不错的，在计算机等研究工具方面也是国际一流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于四川，基础数学方面在国内大概能排进前十，应用数学可能相对弱一点，但发展也很快。不久前科技部批复成立首批13个国家应用数学中心，其中有一个就设在四川大学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：应用数学好不好，和基础数学有必然关系吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：不能说没关系，但也不能说有必然关系。基础数学好不好，更多靠的是天才、靠的是传承。但应用数学的话，和国家经济发展水平就呈正相关——因为你得有需求，只有国家发展到一定程度，才会有必要去做原创。所以应用数学发展的水平，和当地经济发展水平关系更密切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：推动应用数学的研究和应用，地方政府可以做什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学要发展，首先还是要地方经济发展有需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我观察到四川数字经济发展非常迅速。最近我牵头发布了一个数字生态指数，四川在整个西部排名第一，我还挺吃惊的。今年8月我去了三次成都，发现当地政府对数字经济发展特别重视，这些都是四川发展应用数学的优势。用好应用数学，四川完全可以在这方面取得创新突破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体到怎么做，我想一是要培养应用数学的人才，四川这方面现在可能还处在一个相对短缺的状态；同时还要应用场景，换句话说要能够给数学家提出问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要小看“提出问题”，这是最难的。不少政府和企业有需求，但不能把它转化为一个科学问题、一个数学问题，数学家也就帮不上忙。其实很多时候只要转化为数学问题，立马就解决了——因为现有数学知识就能解决它，关键还是你得能提出问题。这方面地方政府可以做好宣传和引导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：把现实问题转化为数学问题，华为为什么就做得好？它有什么经验？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：华为也是一个逐步发展的过程。上世纪90年代，那时候数学家特别不好找工作，但华为就在大批招聘数学家。任正非自己说，当时只觉得公司有钱，数学家又都是聪明人，招进来不会错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时华为其实还没到原创阶段，也还没成立数学研究所，于是就把数学家充实到不同部门里去，成天和工程师们在一起工作。不同领域的人思考问题角度不一样，他们成天讨论，逐渐就把问题提出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：简单说，是让数学家“泡”在产业一线？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对，企业里得有懂数学的人，让他们浸泡在一线，和不同领域的人去碰撞、去讨论，不断梳理总结就能提炼出问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：提到华为，有一种观点认为其实国内没必要自己费力发展应用数学，像华为那样到全世界去找资源、找数学家来用就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：我个人觉得这种观点有待商榷。因为应用数学最重要的有两方面应用，一是国防，二是企业原创科技，而这两件事都有高度的保密性。所以我觉得应用数学是“有国别”的，在全世界利用应用数学资源还是受到限制的。我们当然要继续加强全球合作，但也不能因此放松对国内应用数学能力的建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##如何推动基础研究和成果转化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不能拿“修桥”的思维、拿搞应用的思维来要求基础研究，要有相应的容错机制，让科学家敢于失败。基础研究人才不是培养出来的，而是保护出来的。“失败”的人如果得不到社会基本的尊重、维持不了一个体面的生活，那谁还敢来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：数学是基础研究的重要组成部分。四川是基础研究大省，但和东部发达省份相比仍然存在差距。做好基础研究，能否给四川一些建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：这其中很重要的一点是“急不得”。基础研究失败率是很高的，做100项（研究）有一个成功就不错了。而像应用研究，修个隧道修座桥，当然得要求100%成功率。所以地方政府在支持基础研究时，不能拿“修桥”的思维、搞应用的思维来要求基础研究。你要营造一个好的环境和氛围，有相应的容错机制，让科学家敢于失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：除了“急不得”，还需要什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：还需要知识产权保护、自由的交流环境,等等。北大的学术文化氛围非常自由，鼓励跳跃性思维、鼓励新的想法，更加尊重个人的选择，更加鼓励自由探索。这对于做基础研究就非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外政府应该加大基础研究投入。地方政府对于一般性的基础研究可能缺乏投入动力，客观上这也不是它的主要责任。但在目标导向的基础研究方面，比如围绕某个新材料、某款航空发动机技术涉及的基础研究，四川等地方政府完全可以加大投入力度，推动相关产业打破技术瓶颈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：我看您有个提法：北大数学人才不是培养出来的，而是保护出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对，特别是像数学和物理这样的基础学科，很重要的一点是找到有天赋、有情怀的人，因为天赋是培养不出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找到这些人后，还不能让他们跑去做金融等行业赚钱。这就要保护他们的情怀，要对他们非常宽容——即便是有天赋的人，做基础研究能有百分之一的成功就不错了，其他“失败”的人如果得不到社会基本的尊重、维持不了一个体面的生活，那谁还敢来？这些人出去挣点钱还不容易？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：关于成果转化，我注意到北京大学将在成都建设北京大学西部研究院，为什么落户成都？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：从全世界来看，大学怎么参与到企业创新中去、怎么培养创新人才、怎么让科研成果得到应用，都是一个非常重要的课题。在这个大背景下，北京大学近年来和地方政府合作建了一些研究院，主要围绕地方需求从事应用开发和成果转化，推动科研成果从实验室走进生产车间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前北大的相关研究院主要布局在京津冀、长三角、珠三角，如今开始重点在成渝地区布局。因为我们非常关注成渝地区双城经济圈建设，觉得这里是最有可能成为中国“第四极”的区域。未来制造业肯定会是研究院关注的一个重要领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我们也愿意在四川更多地方落地，这取决于当地产业发展需求、政府意愿以及和北大相关能力的匹配度,等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：推动高校科研院所与地方合作，四川也有不少尝试。要推动这类合作的效益最大化，您对四川有什么建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：根据此前和长三角等区域的合作经验，除了地方政府要有契约精神、管理到位以外，还有很重要的一点是不能当“甩手掌柜”，不能把高校、科研院所引进当地就不管了，让企业和高校院所自己去对接。因为科学家不太了解地方情况，不知道哪些企业有真实需求，我们费很大劲去找，有可能还是找不到需求足够强烈的企业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建议地方政府在帮助梳理应用场景、对接供需双方等方面下功夫，比如成渝地区某项产业发展面临什么问题，政府帮助找到有迫切需求的企业，进而帮助梳理和提出问题，这样的合作容易取得事半功倍的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://cbgc.scol.com.cn/news/400288&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;北大副校长张平文：政府和企业要学会给数学家“提问题”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>张平文：中国人工智能数据和应用场景占优，原始创新不足</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200625_rgzn/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200625_rgzn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国科学院院士，北京大学教授、智源研究院数理基础方向首席科学家张平文&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文认为，数学对原始创新来说比较重要，一定要开放思想，让学生、特别是优秀学生到国际上最好的地方深造，“读完再回来，这样我们才能真正提高。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6月24日，为期4天的第二届北京智源大会闭幕，世界人工智能领域顶尖专家线上相聚，就如何构建多学科开放协同的创新体系等问题进行了交流。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议期间，中国科学院院士、北京大学教授、智源研究院数理基础方向首席科学家张平文接受了新京报记者专访。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文指出，在人工智能领域，中国在数据和应用场景方面占据优势，但原始创新不足。他表示，数学对原始创新来说比较重要，一定要开放思想，让学生、特别是优秀学生到国际上最好的地方深造，“读完再回来，这样我们才能真正提高。”
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##北大数学人才不是培养出来的，而是保护出来的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：在人工智能领域，我国基础研究有哪些优势，还存在哪些不足？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：目前，这方面中国仅次于美国，世界排名第二。 我国优势主要体现在两点，一是数据，AI非常依赖数据，我国人口多、数据多，占有极大优势；二是应用场景丰富，国家重视并在政策上给予了最大力度支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在AI方面，我国与美国的差距就在基础研究上，基础研究与人才培养是天生匹配的。大学做什么？大学就是要培养这方面的人，这是第一项任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二项任务是在“最基础”上有所突破，提到原始创新，数学就重要了，华为与北大建立了数学联合实验室，招走了我特别优秀的学生，这些学生到哪所大学都能成为教授。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：在教育部多次学科评估中，北大数学均名列全国首位。北大培养数学人才有什么特色？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：北大数学人才不是培养出来的，而是保护出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先需要了解什么样的人适合学数学，第一必须感兴趣；第二有天赋；第三要有情怀。情怀怎么讲？做基础研究，发很多文章没意思，一定要去关注“大问题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，人工智能在下围棋、人脸识别、自动翻译等领域已经超过人类，我们希望它可以用在更广泛领域，但目前还做不到，其中重要原因之一就是它具有不可解释性，这就是“大问题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解决“大问题”，一辈子做不出成果的概率是99.9%，甚至更高。一辈子不会出名，一辈子不会致富，但还要做，这叫情怀。情怀需要靠环境慢慢养成，他们聪明，想赚钱也容易，怎么让他们不受外界影响，是我们的责任，这就是保护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为，虽然不能让专心搞科研的人过得奢侈，但至少要能过上体面的生活。北大数学吸引人才，提供的待遇是有天花板的，而智源研究院做的事情，正是提供经费支持，让优秀的人才能够在北京不为钱财所困，另外，智源研究院还把不同领域的人团结在一起，提供了好的科研环境。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：由于特殊情况学生去国外求学受阻，研究生会不会扩招？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：已经扩招了，今年数学学科专门跟学校打报告，校长特批，研究生增加了一定比例的招生名额。让学生继续深造，这也是保护，所以说，北大数学人才是保护出来的，这种保护体现在方方面面。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##让优秀学生到最好的地方学完再回来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：北大数学科学学院有中国、乃至世界上最好的本科生，在高层次人才培养上，是否存在人才外流情况？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：我不认为这叫人才外流，眼光要看得更远一点，他们去美国或者欧洲读博，没什么不好。让他们到水平更高的地方学习，将来我们要招人，才能有的招。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便现在北大数院已经做得很好，但跟美国最优秀的前5所大学相比还存在差距，这主要体现在研究生培养阶段。以前，北大数院有40%的学生去国外读研，今年受新冠肺炎疫情影响，很多学生不出去了，想在北大继续深造，其实我并不是很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一定要开放思想，越困难越要开放，想办法让学生、特别是优秀学生到国际上最好的地方学习，读完了再回来，这样我们才能真正提高。国际交流对国家发展，对学科发展，对人才培养都非常重要，特别是高端的国际教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：马上就高考了，您对有意向选择数学专业的学生有何建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：孩子们不管学什么，第一要喜欢，兴趣最重要；第二看环境，找到志同道合的人。挣钱排在第三位，但是也不能差太多。我觉得，人一辈子最幸福的事情是所学所做都是感兴趣的东西，北大工资并不是大学里最高的，为什么还有很多年轻人愿意来北大工作，因为北大数院有全世界最好的学生，特别是本科生。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：提到薪资，现在社会上有一种现象是人工智能热，有报道称相关从业人员年薪动辄几十万甚至上百万，您怎么看？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：大数据和人工智能领域，确实工资要比其他领域高，进入阿里、腾讯和华为等公司，在这个领域赚钱比其他公司要容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在北大数院的学生，要么坚守情怀做数学研究，工资可能不太高。要么进入社会参加工作，其中有两个主要去向，大部分人选择大数据和人工智能领域，还有一部分人进入金融领域。我的博士毕业生走出校园工资比我高，这是常有的事。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：北大数学科学学院招生政策今年是否有变化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：我们从2018年开始开设数学英才班，招收普通高中二年级以下学生，每年招生30个人，今年招生计划仍然保留。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，教育部推出强基计划，就是要加强基础学科人才培养，数学是基础的基础。讲个简单道理，学完数学选择空间很大，比如我们的学生，本科学数学，研究生方向有的选择物理，有的选择经济，有的选择计算机，这就是基础的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1670472993811625673&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张平文：中国人工智能数据和应用场景占优，原始创新不足&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学会理事长张平文院士在线科普：数据科学融通应用数学</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200310_sjkx/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200310_sjkx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年3月7日下午3点，中国工业与应用数学学会（以下简称“学会”）理事长张平文院士准时出现在网络直播课堂，为数千名“云观众”作关于“数据科学融通应用数学”的精彩报告。本次“云科普”也是学会2020年网络科普活动的首场报告，受到了广大数学科技工作者和爱好者的热烈欢迎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士在报告中生动回顾了应用数学的历史，剖析了应用数学研究及教育发展的现状，揭示了应用数学的价值观及应用数学人的时代使命，详细分析了数据科学融通应用数学发展的内涵，并对信息化时代应用数学如何进一步发展及面临的机遇与挑战进行了详细阐述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士指出，无论是日前首批13个国家应用数学中心名单的公布，国家对数学、物理研究生培养的进一步重视，还是国家《关于全面加强基础科学研究的若干意见》（国发〔2018〕4号）和《关于加强数学科学研究工作方案》（国科办基〔2019〕61号）等文件的贯彻落实，都为应用数学教育和研究的发展注入了强劲的动力。“数学的春天来了”，数学人也迎来了更多的机遇与挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在报告中，张平文院士从自己的科研经历及切身体会出发，与大家分享了他对应用数学价值观的理解。他认为应用数学的价值观是多元的，需从理论、交叉、落地三个层面来综合分析，应把“追求简洁与美、关注科学意义、重视发挥经济与社会价值”作为其价值观。同时，他强调，应用数学的发展要根植于国家战略发展的需求，主动服务国防建设及企业创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士指出，5G、物联网、大数据、云计算、人工智能、区块链等新兴技术的出现加速了信息化时代的发展，极大地改变了人类的生产生活方式，为应用数学提供了广阔的发展空间，也给应用数学的学科建设、人才培养、社会价值实现带来了巨大的挑战和机遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到目前我国应用数学的现状，张平文院士说道，我国应用数学位居世界前列，在亚洲处于领先地位，但与美国和欧盟相比存在一定的差距，学科分散、培养体系不完善，发展不平衡、原创成果缺乏等问题亟待解决。他表示，应用数学如何在新时期发挥主体作用、凸显其内在价值，是摆在每一位数学人面前的时代课题。而新一代信息技术催生的数据科学，不仅促进了应用数学不同方向的交流和协同发展，也为应用数学服务国家需求提供了更加宽广的舞台，成为应用数学落地的重要途径。通过数据科学融通应用数学，越来越多的应用数学技术成果实现产业化、效益化，应用数学的时代使命愈发彰显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;针对数据科学带来的机遇，他鼓励研究人员关注离散几何、离散拓扑、图论与组合等学科理论研究，推进数据科学基础理论发展，在算法、模型、交叉学科研究及落地研究方面有所建树；并激励大学生坚定信念，坚守情怀，在应用数学这个广阔平台上发掘潜能、勤奋钻研，积极投身到国家建设及企业创新当中去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张院士广博的学识、睿智的语言、前沿的观点让观看视频直播的观众近距离领略了数学大师的风采，感受了应用数学的无限魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在最后的互动环节中，不少听众纷纷向张平文院士提出自己的问题，“奥数对中学生数学教育有什么影响？”、“您觉得哪个国家的应用数学最强？”、“我国离数学强国还有多远？”、“在应用数学落地方面企业应该发挥什么作用？”、“应用数学家是否应该主动了解其他交叉学科，提出新的思路？”。张平文院士深入浅出、娓娓道来，就这些问题一一作答。提问环节的互动充分体现了听众对本次网络科普报告内容的深刻理解，反映出社会大众在工作、生活及学习中崇尚科学、探索科学的热情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/qxbjhTIhPNNhfQGkNRXJoQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;学会理事长张平文院士在线科普：数据科学融通应用数学&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北大张平文院士：北大数学系的天才不是培养出来的，而是保护出来的</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20191031_sxtc/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20191031_sxtc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;10 月 31 日，由北京智源人工智能研究院举办了首届“智源大会”，并定位为“内行人的AI盛会”，在会上可见诸多人工智能领域的著名学者，例如张钹院士、高文院士、John E. Hopcroft、Michael I. Jordan、朱松纯、Christopher Manning等，为国内人工智能领域学者前沿交流提供了一个大的舞台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在会上，北大数学系张平文院士作为智源研究院“人工智能的数理基础”重大研究方向的首席科学家，接受了 AI 科技评论等媒体的采访。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文，中国科学院院士，发展中国家科学院院士。北京大学数学科学学院教授、博士生导师，教育部长江特聘教授，百千万人才工程国家级人选，国家自然科学基金委创新群体学术带头人。现任北京大学校长助理、科学与工程计算中心主任、中国工业与应用数学学会理事长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任、北京大数据研究院学术委员会主任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士在访问中指出“人工智能的数理基础”是北京智源人工智能研究院建立起的第一个研究方向。他提到当前人工智能面临着可计算性、可解释性、泛化性、稳定性等理论方面的挑战，而对这些问题的解决，则需要从数学、统计和计算的角度来深入考虑，因此“数理基础”重大研究方向将首先启动三个方面的研究，包括可解释性的新型人工智能模型、新型的机器学习算法和深度学习的基础理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的人工智能的进展往往是来自于计算机或神经科学的研究人员，张平文院士认为智源学者将努力去打破这种范式，建立以数学与统计理论为第一原理的新一代人工智能方法论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在随后的采访中，记者与张平文院士还聊到了关于人才培养方面的一些问题。张平文院士认为，当前我国在应用领域已经具备领先地位，但在基础研究方面还仍有欠缺，主要原因在于创新环境还存在不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大的数学系作为全国最优秀的数学圣地之一，天才云集，大师辈出，被冠为“北京大学四大疯人院之首”。谈及北大数学系对人才的培养，张平文院士认为对于基础数学的研究要有天赋，同时也要有情怀，这两样缺一不可，因此北大数学系从来不是培养天才，而是保护天才；通过筛选把各种“怪才”找到，保护他们，并指导他们“不要去做小问题，要做就做大问题”、“要么一鸣惊人，要么就默默无闻”。但做大问题意味着不成功的时候居多，所以绝大多数人可能一辈子默默无闻，但北大的骨子里有这种“做大问题”的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来看张平文院士的具体谈话，AI 科技评论进行了不改变原意的编辑，内容未经本人确认——
（参与媒体：AI 科技评论、CSDN、财新网、36氪）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##四个层面
张平文：“人工智能数理基础”是北京智源人工智能研究院建立起来的第一个研究方向，主要目的就是研究人工智能的数学的理论基础。大家都知道人工智能现在还存在很多问题，例如深度学习的可解释性等。那么，怎么才能真正理解它呢？实际上人工智能的基础主要是数学，因为整个计算机的技术主要也都是数学。但是数学有很多层次，大体上我把它分为四个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是算法层面。人工智能有很多种算法，深度学习只是其中一种；人工智能这一波比较热，主要还是深度学习算法的推动。这个算法效果不错，但并不是对所有问题都好。其次它为什么好，我们其实也是不清楚的。我们做数学的人，希望能够在这个层面上从数学的角度弄清楚这个算法为什么好以及它的适用范围是什么。我们还希望能够基于数学的研究能够提出新的算法，不过这个问题相对较难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个层面是模型。过去数学上的模型一般来自于物理，物理先从实验中找到各种机理，然后将机理用数学表达就成了数学模型。我们希望能够从人工智能中探索出新的数学模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是问题驱动的层面。人工智能现在有很多问题不能解决，你在解决这些问题过程中间，如果算法不合适、模型不合适，你就会去尝试寻找新的算法，这种方式我们称之为问题驱动。事实上这正是目前大量做计算机的人做的事情，而不是做数学的人做的。但做数学的人也应该会干一点，如果不干这些工作，他们就会很难理解这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，以上这些层面都不是数学的最高层面，数学的最高层面要回到基础数学。什么是基础数学？像我们说的几何，你要从几何、拓扑的角度来看神经网络的结构，那就是更深层次的。但现在到底哪些基础数学跟人工智能的基础有关系，目前还不清楚，所有联系都非常弱。就是因为它不是显而易见的，所以才值得我们去深入研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到底人工智能的数学基础是什么，目前人们的认知差得还太远。但是总体一条，人工智能的数理基础是迟后于技术的。这并不是人工智能独有的现象，所有领域都是这样，数学不会走在技术的前面，经常是基础走在技术后面。通过数学对技术理解多了以后，才会使应用变得更加广泛，应用着才会更加有信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在人工智能的数理基础这方面开展研究，不能当做工程来研究。如果当工程来研究，不会出什么好的成果；实际上它是一个很漫长的过程。对于这样的研究，更重要的是建立起一个良好的环境；此外这样的研究是年轻人的世界，所以应当吸引那些特别优秀的年轻人从事这方面的工作，给他们一个好的环境，让他们能够安心来做这方面的问题。这正是北京智源人工智能研究院要做的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##基础创新环境
问：我国相比其他的一些国家（例如美国、加拿大等），在AI研究上还有所欠缺。您是怎么看待这个现象？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：很多人在报告中都谈到了中国优势和不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的长处，第一是数据，第二是应用场景。数据的层面，中国很有优势，因为我们有14亿人，另外我们对数据的隐私保护没有西方国家要求那么高，所以这方面我们有极大的优势。应用方面，中国的应用场景应该是非常丰富的，再加上中国政府也不断出台一些的鼓励政策，应用方面是非常的强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国最差的方面是基础研究，最典型就是原创的算法。算法就相当于一个桥梁，你有了很多数据，也有应用场景，但怎么实现，这需要算法这个桥梁。但你看现在人工智能中重要的算法，很少是来自中国的，这就会导致我们对算法的理解上有欠缺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以其实数据和应用两块，中国是非常好的，相比美国并不差；但差就差在原创这块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么在原创这块会差呢？我觉得有多方面的因素。一个方面西方国家（特别是美国）把全世界最优秀的人才都吸引过去了，包括中国的人才也吸引过去了，特别是高端的人才，使得全世界绝大部分优秀的人才都在美国。为什么美国能够把这些人吸引过去呢？这有多方面的因素，但最重要的一点就是它具有一个创新的环境，整个社会足够开放，且有最资深的科学家。年轻的学生要想学到最前沿的知识，都会优先选择美国。现在中国数学最好的学生80%、90%都在北大，而这些学生有一半会去美国，而且是最好的那一半。你想把他们留住，不是给的钱跟美国一样多，他们就会留下的。优秀的学生一定会想，我在一个地方能不能学到最前沿的东西，有没有一个好的环境，这才是最重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国在这方面缺乏。第一缺乏高端的人去教他们；第二缺乏一个创新的、发展的环境，我国已经有一些，但还不够。北京智源研究院所要做的就是：第一，科研环境的支持，让优秀的人才能够在北京不为钱财所困，安心地工作；第二，通过智源这个平台能够使得不同领域的人（你看我们是做数理基础，其他还有做芯片的、做信息检索的、做自然语言处理的）团结在一起，相互学习，这就创造了一个良好的创新环境。我觉得这两点是非常重要的，智源解决了这两个问题，就能够把高端的人才稳定下来，就能够有资深的科学家来教育我们的年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然智源不可能解决所有的问题，培养人才最终还是得靠学校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##北大数学天才的成长
##不是培养，而是保护&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问：那么，北大数学系是怎么培养人才的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：其实中国数学这个行业跟其他领域不大一样，现在的数学在北大热门得不得了，你要进北大学理工科，最难进的系是数学系，十几年了，一直都是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我们自己的角度来说，我们数学学院的学生超过一半是通过数学竞赛招的，我们不是考察他在中学的数学能力，而是考察他的数学天赋，因为如果一个学生将来要做基础数学，最重要的能力还是这个人的天赋，基础数学不是谁想做就能做的。此外还要有情怀，因为基础数学的研究是靠情怀驱动的，不能跟我们油盐酱醋混杂在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们就要找到这样的人，有天赋，有情怀，一辈子想做基础数学。这些人，做基础数学有做得特别好的，也有跟我们差不多的，也会有一些看起来完全是“不懂世事”的。北大数学系，“怪人”特别多。我们在北大就有这样一个环境，让这些“怪人”在北大能够生存下去，不是说要生存得很好，但要能够体面的生活下去，能够过得还行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们第一是要把这样的人找到，第二是要保护他们，第三是让他们有成长的环境。这些人不是你培养的，你是要营造一个环境，让他能够成长，我觉得用“培养”是不准确的，因为他是靠天赋、靠情怀自己成长起来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外面的世界诱惑太多，怎么让这些诱惑不去影响他们，这是我们要做的。如果他想学东西，他能学得到，这里有优秀的学者和他们交流。但是如果他经受不住社会的诱惑，看着美女来了就跟美女跑了，看见大老板来了就跟着人家赚钱去了，那不完蛋了吗？这些人都是很有能力的，我们不能让他们流失了，我们要“保护”他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人是我们的核心，一年有十个、八个就够了，不用太多，但是我们不知道是谁，需要不断甄别他，这个是我们的重中之重。具体我就不说了，因为我不希望搞得很热闹，他们的那个世界需要很安静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一年差不多招收200人，但事实上百分之八九十的人将来都是要走入社会的。有两个比较热门的选择，要么就是人工智能，要么就是金融。这些人不需要天赋吗？天赋还是要的，但是没有那么重要。这个时候，他更重要的能力要有能够把工程问题转化为数学问题的能力、解决数学问题的能力、把现有的数学知识用到实际问题的能力。因此对他们的培养，与前面那少数的一些人就不完全一致了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的人首先要把数学学好，这是可以培养的。但最关键的是培养他的数学思维能力，不能把他完全变成书呆子，需要让他们跟行业结合，具体什么行业就要看他兴趣了。另外，他需要具备团队协作的能力，基础数学可以单打独斗，但应用数学需要团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们培养人才就是要不断的筛选，把那些精华、“怪才”保护好，还不能宣传。我们最具天赋的人，我们是不宣传的，怕破坏他的心境。这些人你平常看不出来，怪怪的，你平常看到都不知道。将来他们里面，像张益唐一样的将大有人在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大是有精神的，我们告诉这些人，你不要去做小问题，要做就做大问题；要么一鸣惊人，要么就默默无闻，就是这样。这可不容易，做大问题意味着你不成功的时候多。所以，绝大多数人可能就一辈子默默无闻了。北大校友们很争气，像老一辈的有张益唐，他的经历都可以拍成电影了，58岁终于成名，中途非常坎坷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大的骨子里有这种精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/TOeNY1SIS0hUv4-ywwD1bg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;北大张平文院士：北大数学系的天才不是培养出来的，而是保护出来的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
