<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>张平文院士访谈 | 张平文</title>
    <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link>
      <atom:link href="https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E8%AE%BF%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>张平文院士访谈</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh-Hans</language><lastBuildDate>Sat, 23 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/images/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>张平文院士访谈</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>易炼红主持召开省政府集体学习会时强调主动出击牢牢把握数字经济发展机遇 加快打造数字经济发展国家级重要基地</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210123_szjj/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210123_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1月22日，省政府举行第三期集体学习会。（海波 摄）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1月22日，省政府举行第三期集体学习会。省长易炼红主持并讲话。他强调，要深入学习贯彻习近平总书记关于数字经济的重要论述和视察江西重要讲话精神，全面落实党的十九届五中全会和中央经济工作会议决策部署，按照省委十四届十二次全会和省委经济工作会议要求，主动出击、牢牢把握数字经济发展机遇，深入实施数字经济“一号工程”，加快打造数字经济发展国家级重要基地，为我省推进高质量跨越式发展提供有力支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习会邀请了北京大学副校长张平文作专题辅导报告。他围绕“数字经济与数字生态”主题，以科学家的严谨思维、开阔视野、负责态度和务实精神，向大家生动展示了数字经济发展的全景式和前瞻性画卷。报告既有政治高度、又有专业深度，对于大家进一步深化对数字经济的理解、坚定推进数字经济发展的信心、明确数字经济发展的方向和路径具有重要启示和指导意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;易炼红在主持讲话中就推进我省数字经济高质量跨越式发展提出了要求。他强调，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要乘势而上打好数字经济发展“抢滩战”。深刻认识数字经济是当前和未来一个时期经济发展的主引擎，是立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局的现实需要，是江西实现高质量跨越式发展的决定性因素，把握数字经济发展规律和特点，强化对全省数字经济发展的系统谋划、战略指导、制度设计和政策支撑，聚焦我省数字经济发展的重点领域和方向，着力培育和引进一批急需紧缺人才、高层次人才及团队，充分释放人才的内在潜能，推动数字经济超常规发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要集中火力打好数字产业创优“突围战”。着力巩固提升我省在移动物联网、VR、大数据及云计算等细分领域的先发优势，加快推进大数据产业园和示范基地建设，实施好标准化战略，围绕“数字产业化、产业数字化”，强化数字技术领域创新平台建设，加快突破一批关键核心技术，实施好产业链链长制，不断拓展产业链宽度、深度和广度，以局部突破带动全局跃升，促进数字产业整体扩围提质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要全线出击打好数字技术融合“渗透战”。加快推动数字技术与各领域的深度融合，着力推进产业智能升级，深入实施智能制造升级工程，实施好智慧农业“123+N”平台提升工程，推进生活性服务业智能化升级和生产线服务业数字化发展；大力开展数字政府建设，深入推进“互联网+政务服务”，积极推进“赣服通”4.0版建设和“赣政通”应用，实现“一网通办”“一次不跑”；加快数字社会建设，建设智慧城市，健全乡村数字化治理体系，拓展数字化公共服务，切实促进经济转型升级和社会治理创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要千方百计打好数字战略实施“护卫战”。抢抓国家加快新型基础设施建设的机遇，实施好新型基础设施项目建设三年行动计划，大力推进数据资源开放共享，打破“数据孤岛”，打通“数据壁垒”，完善“硬支撑”、提升“软实力”，全面夯实数字经济发展的基础条件，不断提升信息安全保障水平和风险防控能力，确保数字经济健康有序发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;省政府领导班子成员，省政府组成部门和直属机构主要负责同志参加学习会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://epaper.jxwmw.cn/html/2021-01/23/content_5403_3931090.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;易炼红主持召开省政府集体学习会时强调 主动出击牢牢把握数字经济发展机遇 加快打造数字经济发展国家级重要基地&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>张平文院士：为建设数字中国探明新方向开辟新路径</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201224_szzg/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201224_szzg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人民网北京12月24日电（记者林露）
“进入大数据时代，数据应用场景拓展到了社会各个领域，GDP单一指标已经难以衡量数字经济的发展水平。政府、企业和个人等社会经济主体通过数字化、信息化和智能化技术进行连接、沟通、互动与交易，形成了围绕数据的流动循环、相互作用的社会经济生态系统，需要从数字生态的视角对此加以研究。”近日，中国科学院院士、北京大学副校长、北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文接受人民网记者专访时表示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文带领研究团队应用大数据的思维和方法，从多源、多方、多维、多角度对数字经济、数字政府和数字社会进行整体性评估，并将数字时代的社会经济系统命名为“数字生态”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;多方合力监测评估各地数字生态&#34;&gt;多方合力监测评估各地数字生态&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“对数字生态进行科学评估，是打造理想数字生态的先决条件。要全面、充分和精准地刻画数字生态，基于大数据平台的数据来源最为关键。”张平文介绍说，该研究团队依托北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室，联合具有全国代表性的互联网平台企业和高等院校等14家机构，共同成立“数字生态协同创新平台”，通过汇聚数据、整合资源、合作共享、互惠共赢机制，持续对全国各地的数字生态进行监测评估，定期向社会公布数字生态指数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据了解，数字生态指数2020提出了由数字基础、数字能力和数字应用构成的数字生态理论框架，由总指数和15项分指数构成，涉及2019年全国31个省级行政区(不包含港、澳、台地区)以及部分重点城市，能够监测国家、地方、产业等数字化发展与转型进展，为相关政府部门提供决策支持，助力国家工程实验室打造新型科技智库与社会服务平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一项实际问题导向的重大交叉科学问题，数字生态指数研究是一项需长期迭代的复杂性创新工程。为此，研究团队建立了交叉科学性质的数字生态研究专家和团队，探索充分发挥应用数学、数据科学、计算机科学、统计学、社会学、经济学、管理学等交叉学科的优势进行相关研究。“未来，研究团队将继续完善数字生态理论体系构建、扩充数据来源、改进模型算法、增加实践案例总结等，为地方开展数字生态评估和企业数字化转型等提供重要参考，为建设数字中国探明新方向、开辟新路径。”张平文表示。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数字生态不应唯gdp论&#34;&gt;“数字生态不应唯GDP论”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在张平文看来，数字生态不应该唯GDP论，而是应该探索多种发展模式。在“双循环”发展格局下，理想的数字生态是优质省级小循环，完善跨省中循环，健康国内大循环，以及共赢国际外循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“各地需要在现况禀赋和结构基础之上，切合实际、因地制宜地遵循生态差异化的发展战略，准确定位需要融入的数字生态圈，并通过做大做强生态圈来发展自己。”张平文相信，要打造理想的数字生态，路径并不是唯一的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在监测产业数字化发展时，该研究团队发现数字能力是最关键的结构要素，凸显出数字人才和数字创新的重要性。张平文表示，数字经济不仅是技术密集型的，而且是智力密集型的。同时，以“新基建”为代表的数字基础设施对发展数字经济也非常重要。那些数字基础设施薄弱的省份，不仅数字经济发展受限，其数字政府建设（如网上政务服务能力）以及数字社会发展（如线上医疗、智慧交通和智慧环保等），也很难呈现出亮点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数字强省强市建设需要迈过几道坎&#34;&gt;数字强省强市建设需要迈过几道“坎”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;张平文介绍说，目前各省数字生态四型联动，即全面领先型、赶超壮大型、发展成长型和蓄势突破型，他们与当地的经济发展水平显著相关。目前，北京、广东、上海和浙江属于全面领先型，不仅数字生态总指数遥遥领先，而且在数字基础、数字能力和数字应用的每个方面都可圈可点，基本实现省内小循环的理想数字生态。山东、福建、江苏、湖北、四川、河南、安徽和天津属于赶超壮大型，在数字基础和数字应用维度的很多方面实现了重要突破。贵州、陕西、湖南、江西、黑龙江、内蒙古、重庆、宁夏和河北属于发展成长型，受助于数字基础和数字应用成绩拉动，这些地方普遍进入数字生态发展成长期。海南、山西和辽宁等地区属于蓄势待发型，这些地区在数字应用领域表现都有亮点，未来几年在数字基础和数字能力方面补齐短板后将会进入发展新阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年10月10日，第一期数字生态指数对外发布，从数字基础、数字能力和数字应用三个维度，对2019年全国31个省级行政区以及部分重点城市的数字生态发展水平进行了科学评估。在张平文看来，在数字强省强市建设的过程中，首先要迈过的是数字能力这道“坎”。尤其是在数字人才和数字创新领域需要各地有所突破，这正是第二梯队省份进一步发展成为全面领先型的难点所在。其次，要迈过数字基础设施这道“坎”。他说，以“新基建”为代表，各地仍需加大对于5G、物联网、工业互联网、卫星互联网等通信网络基础设施，人工智能、云计算、区块链等技术基础设施，以及数据中心、智能计算中心等算力基础设施的投资与建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文表示，数字生态的龙头还是数字经济，即新一代信息技术和经济的融合。目前，我国数字经济与实体经济深度融合的过程还处于初期阶段，仍有不少问题需要加以重视。从宏观层面来看，各地区最好能开展差异化的数字生态模式，这样将有助于形成区域内循环。从微观层面来看，每个社会经济主体，包括政府、企业和个人等，需要考虑重点在哪个层级的数字生态循环体系下发展，扮演什么样的数字生态角色，如何与其他主体互动并创造最大价值，以及怎样平衡合作与竞争、共生与脱钩、开放与闭环等深层次问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来源：人民网-知识产权频道&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ip.people.com.cn/n1/2020/1224/c136655-31977463.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张平文院士：为建设数字中国探明新方向开辟新路径&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重庆专访：北大副校长张平文——与重庆的校市合作，走得很实</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201121_cqzf/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201121_cqzf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年11月21日2020重庆英才大会在悦来国际会议中心开幕&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国科学院院士、北京大学副校长张平文应邀来渝&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《重庆专访》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邀您走近张平文听他如何解读大数据产业、人才问题以及重庆与北大的市校合作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文1984年考入北大数学系，博士毕业，留校任教。30岁评上正教授，32岁成为数学学院科学与工程计算系主任，不到50岁成为院士。数学，也是他日常最愿意聊的话题之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英才大会开幕式当天，有一场重要的学术活动。这位54岁的数学家，在台上讲的，是自己最熟悉的领域——大数据技术与数字经济。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;问您说现在的大数据正在深刻地改变世界和我们的生活数据一共分三个层次数据的收集数据的商业价值和社会价值这两个层次之间还有一个层次就是数据的深挖然后节选以及分析过程中需要大量的高端人才但现在并不那么充沛我们如何来解决人才短缺的短板问题&#34;&gt;问：您说现在的大数据正在深刻地改变世界和我们的生活，数据一共分三个层次，数据的收集，数据的商业价值和社会价值，这两个层次之间还有一个层次，就是数据的深挖，然后节选以及分析，过程中需要大量的高端人才，但现在并不那么充沛，我们如何来解决人才短缺的短板问题？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;张平文：大数据有三个层次，数字基础、数字能力和数字的应用。在应用方面，重庆做得很不错，基础也不错的，缺的是能力，而能力里面最重要的就是人才。人才的“头雁效应”很重要，有高端的人才，他要建团队，团队里面，各个层次各个方面的人才都需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大应该是中国吸引全世界最领先学者和专家最合适的地方。为什么重庆市政府愿意跟北大一起合作？就是要利用北大在世界上有影响的一些学者，来帮助重庆吸引人才，帮助重庆逐步地提升人才的层次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是今年张平文第一次来重庆。2020年8月，重庆与北京大学签署战略合作协议。当时，代表北大签署协议的，就是这位负责国内合作的副校长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;问协议签订之后有哪些具体的动作&#34;&gt;问：协议签订之后有哪些具体的动作？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;张平文：战略协议签完了以后，我们一直在筹备北京大学重庆大数据研究院，怎么把这边的团队给建起来。我来了重庆以后，先去看了预选的地址。要建一个这样的机构，它是需要时间的，所以这件事情走得非常实。第二，北京大学要帮助重庆建设应用数学中心，这件事情我们也在进行中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照战略合作协议，重庆和北大，会在建设一批具有重要学术影响力的重大科技基础设施，以及战略决策咨询、助力重庆高校“双一流”建设、推动科技成果转化、人才交流培养等多个方面开展深度合作。近几年，重庆一直在深入推进市校合作，包括北大在内的近20所国内外知名高校来渝合作办学。本届英才大会，专门举办重庆市与高水平大学合作创新发展探讨会。全国18所高校的负责人齐聚，共谋市校合作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://m.thepaper.cn/baijiahao_10279869&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;重庆专访：北大副校长张平文——与重庆的校市合作，走得很实&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>走进这座古院，陷入数字包围圈......</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201020_szbwq/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201020_szbwq/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;1连百度百科都查不到的数字生态到底指的是什么&#34;&gt;1.连百度百科都查不到的“数字生态”到底指的是什么？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“数字生态，我们的定义是包含数字政府、数字经济、数字社会，是数字化时代，整个的经济社会整个系统。我们把它简称为数字生态。”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2北大团队为何选择对数字生态指数进行研究&#34;&gt;2.北大团队为何选择对“数字生态指数”进行研究？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大家有一个共识，用GDP这个单一指标，来衡量数字经济是不合适的。但是到底应该怎么来评估评测数字经济，这就变成一个很大的问题。所以，我们有几个方面的改革：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，单纯的来评数字经济并不合适，应该数字经济、数字政府、数字社会一块来评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，不能从单一维度来评测，要把它看成一个生态系统，它有不同的发展模式。我们设了三个一级的指标，就叫数字基础、数字能力、数字应用，又设立了九个二级指标。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3数字生态指数2020的发布将改变什么&#34;&gt;3.数字生态指数2020的发布将改变什么？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;数字生态的龙头还是数字经济，即新一代信息技术和经济的融合。当今社会，缺乏数字经济专家，数字发展人才，是数字生态发展的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，各行各业都要数字化转型，那么数字化转型到底有什么样的规律？因此要进行案例研究，对一些典型优秀案例，进行总结归纳，通过这种研究方式，最终找到一个数字化转型的规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，数据被列为生产要素，但是数据这个生产要素，区别于其他的生产要素，需要对它的性质特征，进行研究。这是一个长远的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，评估评测是数字经济的指挥棒，只有理解如何进行数字经济的评估评测，才知道应该用什么样的政策去驱动它。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4北京2020数字生态指数位列全国第一最大的优势在哪里&#34;&gt;4.北京2020数字生态指数位列全国第一，最大的优势在哪里？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;北京最大的优势就是数字能力的优势，实际上一个理想的数字生态中，数字能力最重要，通过提升能力来驱动整个数字生态的发展，包括数字经济的发展，是数字生态最理想的发展状态。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5咱们海淀区目前的数字生态能力如何&#34;&gt;5.咱们海淀区目前的数字生态能力如何？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;海淀是整个北京的龙头，人才优势是海淀数字生态发展的最大优势。比如说像人工智能的人才，百分之五六十的在北京，其中这个北京的人才里面，百分之七八十都在海淀，要牢牢抓紧人才优势。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6海淀数字生态发展的未来在何方&#34;&gt;6.海淀数字生态发展的未来在何方？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;海淀要立足北京自贸区科创片区的发展机遇，采取开放的人才政策，不仅吸引全国优秀人才，还要吸引全世界最先进最优秀的人才来到海淀，推动海淀数字生态的发展走在数字时代发展的最前列！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://news.pku.edu.cn/cms/web/search/index.jsp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;走进这座古院，陷入数字包围圈&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
