<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>张平文</title>
    <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/</link>
      <atom:link href="https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>张平文</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh-Hans</language><lastBuildDate>Fri, 22 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/images/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>《教育数智化的一些思考》</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%99%E8%82%B2%E6%95%B0%E6%99%BA%E5%8C%96%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%99%E8%82%B2%E6%95%B0%E6%99%BA%E5%8C%96%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《计算与数学的共进》</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%85%B1%E8%BF%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%85%B1%E8%BF%9B/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数字经济与数字生态</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%94%9F%E6%80%81/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%94%9F%E6%80%81/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《“十四五”数字经济发展规划》解读∣数字经济将成为国家发展新征程的助推器</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20220121_szjj/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20220121_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《“十四五”数字经济发展规划》（以下简称《规划》）是国家“十四五”规划的重要组成部分，是我国数字经济领域的首部国家级规划。《规划》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，在对我国数字经济发展环境深入剖析的基础之上，清晰设定了未来数字经济发展的基本原则和目标，从数据基础、数据要素、产业数字化、数字产业化，到公共服务、治理体系、安全体系、国际合作等诸多方面都提出了明确的任务，并提出了相关领域内的保障措施，以保证发展目标的顺利实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着全球政治经济形势变迁和数字技术的飞速发展，数字经济已经成为国民经济发展的新动能。数字经济对国民经济的支撑在新冠肺炎疫情时期尤为显著，当实体企业受到极大冲击时，数字经济却异军突起，涌现出远程办公、教学直播、远程医疗等一批推动经济恢复和发展的新业态新模式。一直以来，党中央、国务院高度重视数字经济发展。十九大报告指出“我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，正处在转变发展方式、优化经济结构、转换增长动力的攻关期”，数字经济在这一攻关期发挥的重要作用日益明显。《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》也提出要“发展数字经济，推进数字产业化和产业数字化，推动数字技术和实体经济深度融合，打造具有国际竞争力的数字产业集群”。《规划》的出台是加速推动我国数字经济高质量快速发展的重要举措，具有非常鲜明的时代特色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一数字经济将为中国经济的高质量发展提供有力支撑&#34;&gt;一、数字经济将为中国经济的高质量发展提供有力支撑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《规划》首先指明，数字经济是继农业、工业经济之后的主要经济形态，这是对数字经济的明确定位。在中国经济由高速增长转向高质量发展的过程中，数字经济要发挥重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是创新驱动作用。通过发挥数据要素的催化作用，传统经济动能转为创新驱动。数字经济发展能够充分释放数据要素的价值，促进数据生产、分配、流通、消费各环节实现创新发展。鼓励市场力量挖掘数据价值，必将有力推动符合国情的新数字商业模式、协同创新机制、产业生态等。创新驱动将成为经济成长的核心动力，数字经济“蛋糕”也会越做越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是降本增效作用。产业数字化能够加快实现数字技术在传统产业中的广泛应用，对传统产业进行全链条的改造升级。数据要素在融合劳动、资本、土地、资源和环境等传统生产要素之后能够释放巨大价值，将不断提高全要素生产率，推动传统产业迈向高端化、智能化、绿色化，持续增强传统产业的竞争力，实现降本增效目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是有助于绿色低碳发展。对于生产领域，尤其是能源、电力、化工、制造、交通等行业，通过释放行业大数据的价值潜力，可以减少市场资源错配，同时结合产业数字化和数字产业化，能够有效实现降本增效，有效降低能耗，进而减少碳排放。在消费领域，数字经济的高效率能够大大缩减中间环节及消费周期，也可以促进实现能源节约。因此，数字经济的发展，可以从供给侧及消费侧为完成双碳目标提供有力支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是有利于实现共同富裕。影响共同富裕的一个重要因素是区域间发展不平衡，以往偏远及落后地区难以及时获得市场信息并作出反应。随着数字经济的发展，落后地区不再受制于交通、气候和地理等因素，能够更及时和精准的获得有助于当地发展的各类市场信息、数据和技术。当地特色农产品和依托绿水青山提供的旅游服务，也会在数字技术的助力下走向全国乃至全球市场，从而加快实现共同富裕的步伐。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二数字基础和数字能力的提升为数字经济的快速增长提供了良好环境&#34;&gt;二、数字基础和数字能力的提升为数字经济的快速增长提供了良好环境&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我国数字经济发展的内外部环境正在发生深刻变化，做强做优做大数字经济已成为把握新一轮科技革命和产业变革新机遇的战略选择。数字技术正在给越来越多的产业领域带来深刻变革，支持经济发展的强劲动力充分彰显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字基础体现在基础设施、数据资源和政策环境等方面，是数字经济的根基和决定数字经济发展的必要条件；数字人才、数字创新和数字安全是数字能力的重要体现，为数字经济保驾护航，同样也是发展数字经济不可或缺的条件。当前，全国的数字基础设施建设卓有成效，大数据、人工智能、云计算、5G、物联网、量子信息和区块链等新技术与实体经济的深入融合，提高了资源配置效率和价值创造数量，增加了对需求变化的适应性和灵活性，有利于供给侧结构性改革的扎实推进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，数字支付、智慧城市、数字商城、数字政府等应用场景日益为大众所熟悉，伴随它们发展起来的一些数字新技术、新产业、新模式、新业态等已具有广泛的群众应用基础和接受度，形成了不容忽视的市场力量。因此，从供给侧和需求侧两方面来看，我们都可以认识到我国数字经济快速增长的必然性。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三坚持高速增长与高质量协调发展并行&#34;&gt;三、坚持高速增长与高质量协调发展并行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《规划》提出，到2025年，我国成为具有重要国际竞争力和影响力的数字经济大国。各项指标基本都要保持高速增长预期，千兆光纤用户数从640万增加到6000万，工业互联网平台应用普及率从14.7%提升到45%，网络零售总额从11.76万亿增长到17万亿，在线政务服务实名用户规模从4亿扩大到8亿。这些目标的达成，需要社会各界的共同努力，相关政府部门要制定更多引导措施，运营商要加大基础设施建设力度，龙头企业需加快数字化转型和新平台建设进程等。更重要的是，要通过相关基础设施和公共服务建设，为数字经济广泛渗透至各行各业、实现深度融合提供有力支撑，保障数字经济价值的进一步发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《规划》在提出高速增长目标的同时还明确了质量要求，在数据资源质量、数据服务商、数据资源标准化等方面，提出建设数据质量提升工程。在加快数据资产、服务及安全领域标准研制的同时，持续完善国家基础数据库建设、管理和服务，支持社会化服务机构依法开展各类数据的采集、整理和分析等业务，确保高质量发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字经济的协调发展，要平衡好制定数据规制和开发数字能力之间的关系。数据规制过于严格、约束性程度过高，会限制数字能力的长远发展；数字规制约束性程度相对较低，则容易出现数字治理能力不足等问题。因此，《规划》从协调发展的视角出发，在数字规制、人才、技术等方面都提出了相应规划和保障手段，将促进数据在开放利用和隐私安全之间、科技创新和公平服务之间实现平衡，助力我国数字经济高速高质量发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四不断完善数字经济治理体系&#34;&gt;四、不断完善数字经济治理体系&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数字经济与实体经济的深度融合，涉及到经济体系的各个层级、各个方面，必须对数字经济治理体系的各环节进行协调。《规划》体现了政府主导、市场参与的协同发展模式。当前，相关部门和企业已开始合力推动数据规制、信息对接、开放资源、能力扶持以及针对性金融支持等服务保障措施的实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是坚持公平竞争、安全有序。健全完善各项法律法规，监管调控手段，构建数字经济发展的良好基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是确保各参与主体依法依规开展数字经济活动，规范数据交易管理。完善准入机制、备案制度和问责机制，严厉打击虚假交易行为，防范化解交易安全风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是构建完善市场化机制，加快数据要素市场化流通，创新数据要素开发利用机制。以实际应用需求为导向，鼓励市场力量挖掘商业数据价值。到2025年，数据要素市场体系初步建立，完成数据要素市场培育试点工程，包括开展数据确权及定价服务试验、推动数字技术在数据流通中的应用、培育发展数据交易平台等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是有效拓展数字经济领域国际合作，凝聚发展共识，积极参与国际数字规则的制定。努力拓展与各国、尤其是“数字丝绸之路”沿线国家的数字经济贸易，积极参与全球数字生态建设，构建数字经济领域国内国际双循环相互促进的发展格局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十四五”时期是我国实现第一个百年奋斗目标之后，开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，数字经济将成为国家发展新征程的有力助推器，释放出源源不断的新动能。总的来看，《规划》深入贯彻国家“十四五”规划《纲要》部署，强调数字经济对社会经济发展的推动作用，基本思路符合经济发展规律，政策方向针对性强，各项举措实践性可期。相信《规划》的实施，必将为我国数字经济的下一步发展指明方向。（张平文 中国科学院院士 北京大学副校长）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndrc.gov.cn/xxgk/jd/jd/202201/t20220121_1312601.html?code=&amp;amp;state=123&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《“十四五”数字经济发展规划》解读∣数字经济将成为国家发展新征程的助推器&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solution Landscape of the Onsager Model Identifies Non-axisymmetric Critical Points</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_slomincp/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_slomincp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国数字生态指数的测算与分析</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zgszstzsdcsyfx/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zgszstzsdcsyfx/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中美欧数字经济与贸易的比较研究</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zmoszjjymydbjyj/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zmoszjjymydbjyj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数字经济发展态势</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95%E6%80%81%E5%8A%BF/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95%E6%80%81%E5%8A%BF/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重庆专访 | 中科院院士、北京大学副校长张平文：重庆打造数字生态 要围绕产业建创新链</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室联合多家单位在重庆发布《数字生态指数2021》。中国城市的数字生态发展态势如何？在生态指数榜上重庆有怎样的表现？《重庆专访》走进发布会现场对话中国科学院院士、北京大学副校长张平文，为您带来他的权威解读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字生态指数理论框架由数字基础、数字能力和数字应用构成。首次发布是去年，在北京。2021年的数字生态指数报告，用总指数和23项分指数，全面刻画了2020年全国31个省级行政区(不包含港澳台地区)，以及300多个重点城市的数字生态情况。在总指数榜上，重庆名列第十。&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure &gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/image_hu12adc4f92bcc48b334ce22bb53a07167_40031_2000x2000_fit_q75_lanczos.jpg&#34; &gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/image_hu12adc4f92bcc48b334ce22bb53a07167_40031_2000x2000_fit_q75_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;557&#34; height=&#34;313&#34;&gt;
&lt;/a&gt;



&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;张平文：在数字经济里面，数字能力是最重要的。为什么最重要？因为数据，说它是个资源，这个资源，你要实现价值，它才真正能成为资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：没有用到，就不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：这个能力应该体现在哪些地方？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：实际上体现的是创新的能力，平台经济是它的一个集中体现，它实现的是科创的能力，创新的能力。这跟科学城的定位是密切相关的。从这方面来说，成渝现在还不凸显，这是它的短板。重庆和成都之间，还有很多其它的市，中间的这些城市，它发展产业，它没有能力去发展创新，或者说不可能把创新发展到很高的一个程度，它必须要借力。借谁的？借成都的，借重庆的。现在重庆和成都没有多少，它借不动，因为还高度不够。那么，这两个城市必有一个要真正要发展到有能力的时候，它们才能借。共建西部科学城，就是来共建创新的能力。从数字生态的角度来说，就是来共建这个数字能力。那么谁会更快？我看好重庆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：重庆其实更应该学习的是深圳模式。为什么？因为深圳过去创新也不行，但是它是产业先起来的。你看它现在有很多具有很强创新能力或者叫科技型的领军企业，像华为这样的。华为最早的话，它也没有科创能力，但是现在你看它都能够把菲尔兹奖获得者吸引到华为来工作。这说明什么？说明它是通过它的产业把创新带起来了。重庆的长处也是在产业，所以，我就说重庆应该学习深圳，成都应该学上海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：我们看到，这次活动的承办单位，是北京大学重庆大数据研究院。这个也是北大和重庆在签署战略合作协议之后推动落地的第一个重要的项目。将近一年的时间过去了，现在研究院的发展情况如何呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：首先这个研究院的发展情况非常好。北大在外面建了十几个研究院，（重庆）这个研究院，应该说发展的速度是最快的。我们注册成功就半年时间，现在已经有全职的80多人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：全职80多人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对。而且这80多人，其中70%是有硕士学位的，一半是非重庆的，是我们在全国在全世界招募的人，从外面招过来的。我们有十几个团队，这些团队的领军人物都是北大的大教授，都是杰出的教授，他们在这领头，是Leader，然后我们有很多的教授都在这做事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：您刚才说到的创新能力，是不是主要就是靠引进的这些人才？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：人才是创新能力的核心。但是人才的话，首先是分行业的。产业里面的人才，主要有管理的人，有技术人才、工程人才、工艺方面的人才。创新的话，需要有算法方面的人才，也有工程师。学术方面的人才，又不一样了。还有数学家，有计算机的专家，有经济学家，那么最重要的一个，对我们来说，就是创新链要跟产业链对接。企业的人要跟我们研究院科研的人，要融合在一起，对接。链的对接最主要的是人才的融合。不同领域的人才要融合在一起，不断地碰撞，有新的想法，新的办法，能够使得各自的能力得到提升，使得企业整个的价值重构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：这样交流和碰撞出来的火花，就是我们需要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对。这也是我们为什么到这里来发布这个指数的一个很重要的因素。实际上，它也是不同人才融合的一次机会。对北京大学重庆大数据研究院跟当地企业、政府的连接，它是一次很好的促进机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：现在有没有具体的正在落实的实际性的项目？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应该说，有好多个项目都是在进行中。明天上午的话，我要去重庆气象局，要建立一个智慧天气预报的实验室。未来重庆的天气预报，碳达峰碳中和很多的方面，它都是要数字化的。我们缺数据，他们有数据。他们有场景，有需求，但是可能他也缺这方面的人才。正好我们有团队，为了服务冬奥会，我们有一个很大的团队，有很好的技术的积累。然后我们跟重庆气象局一结合，可以服务于未来重庆的天气预报。在农业、森林防火、水利，特别是碳达峰碳中和方面的探测，这些方面我们也有广泛的合作前景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：这个过程中，我们的研究院是不是跟重庆国家应用数学中心这些科研机构，以及刚才我们提到的重庆跟大数据相关的产业，有了深入交流和合作？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：是的。因为国家之所以要建立国家应用数学中心，其中很重要的一个原因，就是希望做应用数学的这些专家，真正去解决国家特别主要是国防和企业里面出现的一些问题，特别是数学问题。但是这些数学问题，企业其实它提不了太清楚。习主席说企业是出题者，但是出题是非常难的。企业里面的这些技术人员，他们对需求很清楚，但是怎么把需求工程化，最终把这个工程化的问题，凝练成一个数学问题，这个方面是他们做不到的，需要做数学的人深入到企业里面去，跟他们一起来做这样的事。所以重庆不仅仅跟北大，也跟清华，跟科学院，甚至于一些优秀的企业合作。它不是建立了100多个这样的机构吗？这些就是借力。要围绕着产业来建这个创新链，最终是希望重庆这个地方，自己能吸引中高端的人才，来为产业的提升贡献力量，这是最终的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://xhpfmapi.xinhuaxmt.com/vh512/share/10318577?channel=weixin&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;重庆专访 | 中科院院士、北京大学副校长张平文：重庆打造数字生态 要围绕产业建创新链&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金秋十月 山城论“数”｜数字生态指数（2021）即将发布</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20211016_szstzs/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20211016_szstzs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2021年10月16日，由北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室主办的数字生态指数（2021）发布会暨重庆市数字经济开放论坛将在西部（重庆）科学城举办。本次发布会大咖云集，将邀请政府领导、院士专家、行业领军企业权威人士等重量级嘉宾齐聚一堂、共襄盛举，并特邀业界专家作主题报告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新兴数字科技的飞速发展，推动着人类社会迈入了一个前所未有的数字文明时代。当前数字经济蓬勃发展，数字中国建设成为引领中国迈向经济强国的重要引擎。为了在未来的全球数字经济竞赛中抢占先机，世界各国纷纷着手打造有利数字经济发展的数字生态环境，中国也正在描绘一幅“数字中国”的宏伟蓝图。理想的数字生态建设已是各省份及重点城市的重要目标和任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年10月10日，北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室在北京首次发布《数字生态指数2020》报告，全面地评估了我国各地数字生态现状，以提供科学评估依据、助力国家数字经济发展和数字中国建设，为打造理想的数字生态提供了科学评估依据和实践抓手工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021年，数字中国建设进入新篇章。衡量数字生态指数的标尺发生了哪些变化？2020年中国各省市数字生态指数与2019年数据相比发生了哪些变化？一年间各个省份及其重点城市数字生态建设取得了哪些成绩……数字生态指数2021发布会暨重庆市数字经济开放论坛即将揭晓！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;发布会亮点抢先看&#34;&gt;发布会亮点抢先看&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;新增8个分指数全面提升测评维度&#34;&gt;新增8个分指数，全面提升测评维度&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本次大会是该指数第二次发布，2020年发布的《数字生态指数2020》报告中首次提出了由数字基础、数字能力和数字应用构成的数字生态理论框架，由总指数和15项分指数构成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较于去年，今年数字生态指数（2021）将在保持一级指标和二级指标不变的框架内，合作单位及指数数量由15个增至23个，新增云栖指数、数据流通指数、AI开发者指数、数字经济投资者信心指数、数字普惠金融指数、数字生活指数、社会纠纷搜索指数、数字乡村指数8个新指数，增强了数字生态指数的测评维度。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;西部重庆科学城重磅发布大会层级高端&#34;&gt;西部（重庆）科学城重磅发布，大会层级高端&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本次发布会将在西部（重庆）科学城举办，这也是首次在西部大开发的重要战略支点、 “一带一路”和长江经济带的联结点重庆发布，受到各方高度关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大会将在重庆市发展和改革委员会、重庆市科学技术局、重庆市经济和信息化委员会、重庆市人力资源和社会保障局、重庆市国有资产监督管理委员会、重庆市大数据应用发展管理局的指导下，由北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室主办，北京大学重庆大数据研究院承办，得到了西部(重庆）科学城管理委员会、重庆高新技术产业开发区管理委员会的大力支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，本次重庆市数字经济开放论坛将汇集院士专家、政府领导、企业机构权威人士对数字经济发展做全面研讨，对成渝地区双城经济圈以及西部省市的数字生态建设工作也具有指导意义。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;重量级嘉宾云集多方视角共论创新&#34;&gt;重量级嘉宾云集，多方视角共论创新&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本次大会将邀请到阿里云研究院、北京北大英华科技有限公司、百度在线网络技术（北京）有限公司、江苏佰腾科技有限公司、中国信息安全研究院、公众环境研究中心、北京大学数字金融研究中心、北京大数据研究院、中关村数智人工智能产业联盟、国家电网有限公司大数据中心、北京国信数字化转型技术研究院、中国联通智慧足迹数据科技有限公司、华院计算技术（上海）股份有限公司、北京大学工学院、高德软件有限公司、贝壳研究院等单位的行业领域专家齐聚重庆，回顾总结数字生态2021展望数字生态建设新征程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来自重庆国家应用数学中心、重庆大学、重庆邮电大学、重庆师范大学、重庆工商大学、重庆日报、重庆社科院、中国信息通信研究院西部分院、重庆高新开发建设投资集团有限公司、数字重庆大数据应用发展有限公司、重庆科技创新投资集团有限公司、重庆能源大数据中心、中国邮政重庆分公司、浦发银行重庆分行、马上消费金融、广域铭岛、重庆嘉发集团等当地企业和单位的嘉宾代表将积极参与讨论，就深入抓好大数据智能化创新，加快建设“智造重镇”“智慧名城”建言献策。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于数字生态指数&#34;&gt;关于数字生态指数&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数字生态指在数字时代下的政府、企业和个人等社会经济主体，通过数字化、信息化和智能化等技术进行连接、沟通、互动与交易，形成了围绕数据的流动循环、相互作用的社会经济生态系统。只有打造理想的数字生态，才能孕育健康高效的数据要素市场，全方位升级数据价值链，开发数据的价值，才能从数字大国蜕变为数字强国，实现数字中国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年发布的“数字生态指数（2020）”提出了由数字基础、数字能力和数字应用构成的数字生态理论框架，由总指数和15项分指数构成，涉及2019年全国31个省级行政区(不包含港、澳、台地区)以及部分重点城市，描述和展望了理想的数字生态——实现优质的省级地方小循环，带动完善的跨省区域中循环，引导健康的国内大循环，融入共赢的国际外循环，最终实现习近平总书记提出的“以国内大循环为主体，国内国际双循环相互促进的新发展格局”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得注意的是，“数字生态指数”的价值和意义远不止于是数字生态的评价体系和识别体系，更是数字生态的分析体系和诊断体系。数字生态指数能够监测国家、地方、产业等数字化发展与转型进展，通过识别生态短板和长板，为相关政府部门提供决策支持，助力国家工程实验室打造新型科技智库与社会服务平台，对构建理想的数字生态具有重要意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管现在看到数字生态是什么样，未来的数字生态正在变得不一样&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欢迎届时莅临西部（重庆）科学城富力假日酒店3F宴会厅参会交流，共同见证数字生态指数的“全新亮相”！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/b0dJ4eg2aJDGANjg-RA4Jg?scene=25#wechat_redirect&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;金秋十月 山城论“数”｜数字生态指数（2021）即将发布&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《数学促进企业创新》</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%BF%83%E8%BF%9B%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%88%9B%E6%96%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%BF%83%E8%BF%9B%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%88%9B%E6%96%B0/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瞭望｜应用数学为何“应用”不足——专访中国科学院院士、北京大学副校长张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210517_yysx/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210517_yysx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;当前我国应用数学在成果落地方面，与国家期望还有较大差距。应用数学在服务企业创新和产业变革方面，还有很大提升空间应用数学发展的根本，首先取决于产业界，他们要有能力提出真正的好问题；然后需要学界“给力”，解决好这些问题很多应用数学方向的毕业生扎堆进入了金融、互联网等高薪行业，而国防、军事等领域对应用数学人才同样非常渴求，这些领域的应用数学人才是相对缺乏的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文 |《瞭望》新闻周刊记者 扈永顺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把核心技术牢牢掌握在自己手中，必须瞄准世界科技前沿，实现前瞻性基础研究、引领性原创成果的重大突破。这就必须重视数学的作用。
应用数学作为数学的一个分支，具有强调“应用”的特点。它的研究方向与很多科研、工程、管理问题相关，而这些问题又普遍存在于经济社会不同领域，利用应用数学解决实际问题将会带来显著效益。
“当我们走自主创新道路、追求原创成果时，会对应用数学研究产生极大的需求。”中科院院士、北京大学副校长、中国工业与应用数学学会理事长张平文向《瞭望》新闻周刊介绍。
他同时表示：“当前我国应用数学在成果落地方面，与国家期望还有较大差距。应用数学在服务企业创新和产业变革方面，还有很大提升空间。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;什么在驱动应用数学&#34;&gt;什么在驱动应用数学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：应用数学要用在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学的价值观多元，可分为理论、交叉和落地三个不同层面，我称之为简洁与美、科学意义和经济社会价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学也是数学，所以它非常关注简洁与美，这是我称之为“理论”的部分；应用数学也很关心科学意义，就是我们要运用数学去解决其他学科的问题，比如材料学、生命科学的问题，即“交叉”，这时，它的价值观就跟这些学科的价值观一致，我称之为科学意义；此外，应用数学还有一个重要价值观是“落地”，即经济与社会价值。
总的来说，应用数学着重于利用数学知识及计算机等工具去解决经济社会各领域的实际问题，并对解决问题中出现的关键数学问题进行归纳总结和分析研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：哪些因素在驱动应用数学的发展？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：驱动应用数学发展的因素主要有三个：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是国防建设。第二次世界大战时，战争需要促使应用数学进入飞速发展阶段。在研制原子弹、设计高性能飞机、破译敌方密码以及调配军用物资等过程中，应用数学成为极为关键的手段，计算、运筹、优化等诸多应用数学分支由此蓬勃发展起来。随着现代战争朝着数字化、智能化方向发展，利用算法来攻击敌方的交通、电力、网络等重要基础设施，将变得愈发有效和重要。未来算法的效率、精度、稳定性和可靠性还将提升，并与兵棋推演、人工智能和指挥控制系统相融合，成为战前预演、战时感知与决策、战后评估的关键。应用数学作为算法的基础，自然受到极大重视，并迎来发展新契机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是科学研究。数学是科研的一种工具，很多数学思想诸如模型化、极限思想、对偶方法等，对科学发现产生了深刻影响。例如黎曼几何就在广义相对论研究中起到了重要作用。因此，科研工作的需求将持续推动应用数学的发展和进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是企业创新。数学能够为企业提供解决关键核心问题所需的思想理论。近年来，很多企业利用以数学算法为基础构建的工业软件，开展设计、生产和管理等核心业务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我举华为的两个例子。第一个是SingleRAN。华为此前部署的2G、3G和4G基站是各不相同的，在部署新基站时，怎么把4G、3G甚至2G的基站整合起来以节省开支？华为构建了一套叫做SingleRAN的解决方案，其中的核心算法是一个俄罗斯数学家原创的。利用这套算法，华为部署基站时既能省钱，又能保证世界领先标准；目前华为的5G基站也能够利用相关算法实现与原有基站的融合。另一个是华为的5G技术标准，该标准主要来自土耳其数学家埃达尔·阿勒坎的研究：2008年，阿勒坎发表了主要用于5G通信编码的极化码技术方案，华为用十年时间将这一数学论文变成了技术和标准。这两件事对华为极其重要，所以任正非对于数学非常重视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前，我国倡导的数字化转型，就是要利用数学理论及数字技术，促进各行各业朝着智慧化方向转型升级，构建全新生态和组织形式，这将为应用数学的发展带来长久活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由上可见，国防建设、科学研究以及企业创新都是应用数学发展的重要推动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;





  



  
  











&lt;figure &gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20210517_yysx/image_hu3fc338d82a9d465758c1e63f8f15ea58_422966_2000x2000_fit_lanczos_3.png&#34; &gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20210517_yysx/image_hu3fc338d82a9d465758c1e63f8f15ea58_422966_2000x2000_fit_lanczos_3.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;426&#34;&gt;
&lt;/a&gt;



&lt;/figure&gt;

5月12日，2020—2021ASC世界大学生超级计算机竞赛在南方科技大学落下帷幕。这是北京航空航天大学队员基于浪潮服务器平台进行性能调试优化 ASC大赛组委会供图&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;在应用数学领域揭榜挂帅&#34;&gt;在应用数学领域“揭榜挂帅”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：我国目前应用数学的发展、落地情况怎样？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学在我国的发展，主要是从1956年制定的《十二年科学规划》开始的。这一规划提出要解决自然科学中若干重要的基本理论问题，包括偏微分方程、计算数学和概率统计等。此后，应用数学得到长足发展。例如在1965年前后，我国计算数学领域的著名专家冯康先生，就独立于西方发明了有限元方法，这是一种解决复杂工程分析计算问题的有效途径，在机械制造、材料加工、航空航天、国防军工、石化能源等多个领域中具有重大应用价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近年来，我国应用数学迎来了发展的大好时代，取得了一系列高水平科研成果。特别是在高精度算法、多尺度建模等方面，得到国际应用数学界的高度评价。就应用数学的研究水平而言，目前美国和欧盟的总体实力比我们强不少，但对于法国、英国、德国等单个国家来说，我们与其不相上下，并且我们在亚洲是领先的。但在应用数学的成果落地方面，我们还有很大的发展空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：在推动应用数学落地方面，你有哪些建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：当前，加强应用数学学科建设已成为国家战略的重要组成部分。科技部已设立13个国家应用数学中心，国家近两年也相继出台加强基础研究，特别是数学研究工作的相关文件。后续可进一步通过创新体制机制、强化奖励扶持政策等途径，推动应用数学的落地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学发展的根本，首先取决于产业界，他们要有能力提出真正的好问题；然后需要学界“给力”，解决好这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是鼓励大型企业成立数学研究所。大型企业往往实力雄厚，且其发展已进入行业头部，因此有能力也有必要成立数学研究所，将企业的需求凝练、总结、归纳成数学问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是鼓励高校和科研机构拓展外延、开放办学。建议通过政策引导、资源倾斜、评价体系改革等方式，鼓励高校、科研机构“向外走”，与外单位联合成立实验室或研究中心，运用自身技术基础解决企业、国防领域重大问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是推进新型研发机构建设。成立具有独立法人资格的新型研发机构，也是进一步促进数学界与企业界合作的有效方式。此类机构的最大特点就是机制灵活、成果转化快捷、激励手段丰富。在这方面，近年来国内有若干较为成功的尝试。如面向大数据和人工智能等前沿创新领域成立的北京大数据研究院、潇湘大数据研究院等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是设置“旋转门”，鼓励企业、新型研发机构、高校院所等各方的应用数学家自由流动。我国做应用数学理论研究的学者偏多，最近十几年做交叉研究的学者也多了起来，但做落地研究的人相对较少。需要号召应用数学工作者进一步重视研究工作与企业需求的深度结合，让应用数学家更加接近企业实际问题，帮助解决企业创新发展中的关键难题、产业变革中的“卡脖子”问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人员自由流动的前提在于形成一套相对统一的价值标准，可以准确评估不同行业、不同岗位专家所做工作的经济和社会效益。中国工业与应用数学学会等行业学术团体可以在制定类似标准方面发挥重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五是坚持问题导向，在应用数学领域实行“揭榜挂帅”，让更多人的目光聚焦到当前国家、社会及产业发展最紧迫的问题上来，引导更多的应用数学工作者，特别是年轻一辈们锐意创新、刻苦攻关，为解决“卡脖子”问题贡献力量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;应用数学人才总体仍将供不应求&#34;&gt;应用数学人才总体仍将供不应求&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：应用数学人才培养可以从哪些方面发力？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：目前北京大学应用数学方向的学生数约占数学专业总学生数的80%，其他学校可能更高。但随着国家经济发展和企业数字化转型的需要，应用数学人才总体仍将供不应求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学人才培养一是要加大力度。各高等院校应扩大应用数学本科、研究生的招生数量，校内资源也可适当向应用数学方向倾斜；校内应用数学师资力量不足的，可通过制定各种人才政策，在国内外广泛招揽高水平专家和优秀青年学者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是优化应用数学人才培养方式。基础数学的培养体系，经过至少两三百年的发展，已经非常系统、完善，培养方案涵盖本科生到研究生，乃至学术前沿的各个阶段。相比之下，应用数学发展到现在只有七八十年时间，还缺乏系统培养模式，在培养目标和教材方面都有差距。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学主要包括统计、计算、优化、组合、图论、偏微分方程等分支，研究方向相对分散。教学过程中，可根据实际就业岗位的技能需要，或者大数据、人工智能等新兴学科的基础需要，将较为分散的应用数学课程进行与时俱进的重组、更新，为学生毕业后快速适应工作需要打下基础。培养期间，应提高学生的计算机水平，并鼓励学生适当参加一些实践课题，以提高学生动手能力，将理论与实践有机结合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是引导应用数学人才的毕业去向。很多应用数学方向的毕业生扎堆进入金融、互联网等高薪行业，而国防、军事等领域对应用数学人才同样非常渴求，这些领域的应用数学人才相对缺乏。高等院校需进一步涵养学生家国情怀，引导学生投身国防、军事等虽然短期收益较低，但国家战略意义重大的事业。对于那些有志于进入产业界的学生，也可鼓励他们进入先进制造、智能交通等关乎国计民生的重要行业，运用数学知识提高我国工业企业的数字化水平，为产出更多“大国重器”贡献力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：研究基础数学的数学家，在推动应用数学发展方面可发挥什么作用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：首先，从数学的发展史来看，很多基础数学的前瞻性成果往往在一段时间之后才能被用于应用数学的某个场景，因此，基础数学的研究必不可少且必须领先开展。要倡导数学家坚守数学情怀，眼光放得更远，能够以甘坐“冷板凳”的精神来开展基础数学研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，鼓励数学家积极投身数学人才的培养。未来，应用数学的应用范围将变得越来越广，缺乏足够多合格的数学人才可能是随之而来的一个大问题。基础数学家在培养人才的数学思维、打牢其数学基础、提高其数学能力等方面，可充分发挥作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，引导数学家参与应用数学的一些工作。数学家可以在合适的时机与应用数学工作者合作，将基础数学的理论、思想、工具等与应用数学进行碰撞，或许就能产生极具价值的火花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1699999787962362643&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;瞭望｜应用数学为何“应用”不足——专访中国科学院院士、北京大学副校长张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021岳麓峰会｜张平文：湖南要发展数字经济，长株潭融合非常重要</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210416_szjj/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210416_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;华声在线4月16日讯（湖南日报·华声在线记者 曹娴 刘勇 彭可心 肖秀芬 摄影 童迪）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4月16日，在2021互联网岳麓峰会举行的岳麓论坛上，中国科学院院士、北京大学副校长张平文表示，很高兴来到家乡参加这场互联网行业盛会，“计算湘军”在全国很有影响力，很希望为长株潭科技创新贡献一份力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文的演讲主题是《科技创新引领数字生态建设》。他认为，数字经济不能只看GDP，那是不够的，需要从多元多角度多方多维来评估，才对数字经济的发展有效。可以用三个指标来衡量，能力驱动是最好的，其次是应用驱动，最后是基础驱动。长沙现在走的路，基本上是应用驱动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去是先发展经济，有了钱才来做研究、发展科技，现在这条路走不通了，必须要先发展科技才能推动经济的发展。用俗话来说，过去我们叫“不管黑猫、白猫，抓到老鼠就是好猫”，但现在的“老鼠”越来越少、越来越机灵了，我们必须有“智能猫”才能抓得住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湖南要发展数字经济，长株潭融合是非常重要的。长株潭的产业发展有优势，比如工程机械、轨道交通等。同时，像大数据、人工智能、移动互联网、自主可控这些，一定要发展，而且还建议把这些看成是“一个产业”，不能太分散，并且通过它们给其他行业赋能，支撑数字经济发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创新链与产业链一定要对接。通过创新链做强做大产业链，要把产业链的问题有序地导入到学术创新链里面去。“计算湘军”在全国很有影响力，同时很希望为长株潭的科创中心或者科学城贡献一份力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文认为，用不了多长时间，“中三角”就会成为中国的第五极。长株潭融城“融”得有多快，决定了未来在第五极中的战略地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hunan.voc.com.cn/article/202104/202104161131135578.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2021岳麓峰会丨张平文：湖南要发展数字经济，长株潭融合非常重要&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>构建中国特色的高等教育评价体系----北京大学副校长、中国科学院院士 张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210323_pjtx/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210323_pjtx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;近日，教育部、财政部、国家发展改革委印发了《“双一流”建设成效评价办法（试行）》（以下简称《评价办法》）。《评价办法》对总结首轮“双一流”建设经验、构建中国特色高等教育评价体系、促进高等教育内涵式发展意义重大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育评价事关教育发展方向，有什么样的评价指挥棒，就有什么样的办学导向。中国特色是我国建设世界一流大学的本质要求，习近平总书记在北京大学师生座谈会上明确提出，“办好中国的世界一流大学，必须有中国特色。”“我国社会主义教育就是要培养社会主义建设者和接班人。高校只有抓住培养社会主义建设者和接班人这个根本才能办好，才能办出中国特色世界一流大学。”《评价办法》站在新的历史起点上，以中国特色、世界一流为核心，积极应对新形势、新变化，创新评价理念，完善评价标准，落实了新时代新要求，紧紧抓住立德树人根本任务这一评价关键，坚持正确评价导向，具体现了“双一流”建设的本质要求，有极强的可操作性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》落实了新时代对高等教育评价的改革要求。新时代,党和国家事业发展对高等教育的需要,对科学知识和优秀人才的需要,比以往任何时候都更为迫切。当前，我国高等教育办学规模已居世界首位，但规模扩张并不意味着质量和效益增长，走内涵式发展道路才是我国高等教育发展的必由之路。持续有力推进世界一流大学和一流学科建设，不仅需要明确新思想、新使命、新要求，更需要破除各种体制机制障碍，破除“唯分数、唯升学、唯文凭、唯论文、唯帽子”的不科学教育评价导向，构建符合中国实际、具有世界水平的高等教育评价中国标准，从而实现教育的高质量发展。不久前，中共中央、国务院印发《深化新时代教育评价改革总体方案》，明确提出要“制定‘双一流’建设成效评价办法，引导高校争创世界一流。”三部委出台的《评价办法》，把人才培养质量放在首位，把师德师风作为第一标准，突出培养一流人才、产出一流成果、主动服务国家需求，切实回答了“培养什么人、怎样培养人、为谁培养人”这一根本性问题。《评价办法》切实贯彻落实全国教育大会精神，贯彻落实《深化新时代教育评价改革总体方案》关于教育评价系统性改革要求，是对新时代高等教育发展趋势和要求的有力回应，为我国高等教育指明了发展方向和路径；体现了扎根中国大地办高等教育、走内涵式发展道路的坚定决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》体现了“双一流”建设的本质要求。“双一流”建设是党中央、国务院作出的重大战略决策，其本质要求是中国特色、世界一流。“中国特色”是“双一流”建设的基础和根本，要有中国精神、中国情怀、中国格局和中国担当。要全面贯彻党的教育方针，坚持社会主义办学方向，遵循教育规律，切实肩负起立德树人的核心使命，积极探索世界一流大学和一流学科建设的中国道路、中国模式。《评价办法》坚持中国特色，将加强党的领导与治理体系改革成效作为中国特色社会主义大学建设本质要求的统领性和决定性评价，将立德树人成效作为根本考察标准，突出教师思想政治素质和师德师风建设。“世界一流”是我们的奋斗目标和方向，要有面向世界的胸怀和追求，努力成为世界高等教育改革的参与者和推动者。《评价办法》全面对接“学生中心、产出导向、持续改进”的国际先进理念，强调国际交流合作评价要突出实效与影响，综合考察建设高校统筹国内国外两种资源，提升人才培养和科学研究的水平以及服务国家对外开放的能力；以学科为基础，探索建设成效国际比较，在可比领域和具有显示度的指标上主动接轨世界一流，有力引导我国高校主动融入全球学术创新和教育治理的大舞台。《评价办法》凸显了中国特色和世界一流的有机融合，将以中国特色“双一流”建设成效评价体系引导高校和学科争创世界一流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》抓住了“落实立德树人根本任务”这一评价关键。落实立德树人根本任务，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，这是我国社会主义教育的办学方向，也是“双一流”建设的战略任务。建立完善以立德树人成效为核心内容的评价指标体系，推动高校将立德树人作为检验学校一切工作的根本标准，这是中国特色高等教育评价体系的关键。《评价办法》进一步强化人才培养的核心地位，突出思想政治教育成效、课程和教学体系建设、创新创业教育、毕业生就业质量和德智体美劳全面发展等关键指标，有利于高校把提升人才培养质量作为办学的核心，加大对人才培养工作的投入，优化办学方式和人才培养模式。教师是立教之本、兴教之源，教书育人是教师的第一职责，《评价办法》破除教师评价中的“五唯”倾向，综合考察教师队伍任岗期间的师德师风、教育教学、科学研究、社会服务和专业发展等方面的情况，有利于更好地引导广大教师履行职责，推进高水平人才培养体系建设，真正把立德树人内化到大学建设和管理各领域、各方面、各环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》突出质量、服务和贡献，树立了正确的评价导向。不同的高等教育评价体系都有其自身方法论考虑和局限，从现有国际大学排名体系来看，其指标普遍存在重理工科、轻人文社会学科，重科学研究、轻立德树人，重统一测量、轻分类考察，重国际标准、轻中国特色，重显性指标、轻服务贡献等问题。《评价办法》坚持监测评价一体化、贡献服务突出化、持续潜力动态化原则，更加注重考察建设高校提高科技创新水平、解决国家关键技术“卡脖子”问题、推进科技评价改革的主要举措，在构建中国特色哲学社会科学学科体系、学术体系、话语体系中发挥的主力军作用，以及面向改革发展重大实践，推动思想理论创新、服务资政决策等方面成效。《评价办法》摒弃了简单数论文、数帽子的做法，有利于引导高校和学科更加关注长远发展，面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，不断向科学技术广度和深度进军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》具有可操作性。从研究制定过程来看，工作组全覆盖调研建设高校，深入了解建设情况和存在的问题，充分听取各方意见并不断修改完善，体现了扎实研究、民主决策。从评价体系与方法来看，《评价办法》突出“多元评价”，创新构建了高校自我评价、专家评价、第三方评价组成的多主体评价，坚持水平评价与效益考核相结合、定量评价与定性评议相结合，按不同维度、不同类型，以区间和梯度分布等形式呈现，不计算总分，不发布排名，既有利于全面客观呈现综合建设成效，又有利于引导高校踏实推进建设。《评价办法》坚持日常动态监测与周期评价相结合，坚持以评促建，设立常态化监测体系,及时进行诊断预警和政策调整，形成监测、改进和评价“三位一体”评价模式，减轻了高校面对教育评价时的工作负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十四五”已经开篇，高等教育评价改革号角已经吹响。《评价办法》构建了中国特色、世界一流的“双一流”建设评价体系，必将引导我国高校走出一条中国特色的创新发展之路,进一步增强高等教育活力、推动高等教育发展，切实推进高等教育治理体系和治理能力现代化建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/moe_2082/2021/2021_zl22/202103/t20210323_521953.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;构建中国特色的高等教育评价体系&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京大学副校长张平文：数字化转型加剧，让“最强大脑”安心坐冷板凳，大学究竟该怎么做</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210129_szhzx/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210129_szhzx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“当下，我们应尤其关注那些有天赋、但暂时没有做出伟大成果的人才。同时，我们也需要培养更多跨学科的人才来解决科学技术与社会发展的问题。”
　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工智能、大数据、信息技术的快速发展，使得数学等基础学科的人才培养受到前所未有的重视。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新一轮工业革命已悄然发生，为中国数字化的未来提供智力支撑，大学准备好了吗？为营造更好的数字发展生态提供人才和智力支持，大学可以做点什么？目前的困境又在哪里？
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日前，知名数学家、中科院院士、北京大学副校长张平文在接受本报记者专访时谈到的一个话题让人深思：北大数学系堪称汇集了全国最有数学天赋的人，近年统计显示，每年有15%的本科毕业生选择继续从事数学研究，如何留住那些“最强大脑”？即便在这个数学人才培养的“顶级摇篮”，也需要直面这个让人头疼的问题，求解新的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当下，我们应尤其关注那些有天赋、但暂时没有做出伟大成果的人才。同时，我们也需要培养更多跨学科的人才来解决科学技术与社会发展的问题。”张平文说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　
##那些有天赋但尚未做出成果的人，尤其值得关注
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着原创技术越来越受到重视，本土开始出现一些有能力把产业问题转化为数学问题的企业。由此，培养、保护更多优秀的基础研究人才来总结问题、解决问题，成为当务之急。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当创新驱动成为国家战略之时，当越来越多的企业开始走自主创新道路、追求原创成果时，都会对应用数学研究有极大的需求。”张平文说，过去我们国家的产业发展很落后，甚至很多领域都是在模仿跟随中发展，因此在实践中不可能产生真正需要学界参与解决的数学问题，也谈不上推动应用数学的发展。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文由此道出基础研究人才培养的“金贵”之处：应用数学发展的根本，首先取决于产业界，要有能力提出真正的好问题；然后需要学界给力，由从事应用数学和基础数学研究领域的学者来求解这些问题。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在张平文看来，国家的重大需求是推动应用数学发展源源不断的动力，而情怀则是驱动基础数学发展的动力。从人才培养角度说，两大“动力”归结为一点：要想方设法，让更多的“最强大脑”安心坐冷板凳。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可对高校来说，要做到这一点，面临的挑战真不小。张平文自己就是一位研究基础数学出身的应用数学家，“基础数学研究的发展，靠的是情怀。说白了，就是要甄别出一些有天赋且热爱数学的人，提供一个好的环境，让他们能潜心研究。”
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓好的环境，就是要让这些潜心基础研究的人不用为生计愁，能过上体面的生活，“因为，即便有天赋的人有了好的环境，能够坚持寂寞长跑，产出伟大成就的概率仍然很低。更不用说，那些有天赋的聪明人受到的外界诱惑太多。”张平文说。所以，这位管理者很多时候把眼光投注在另一部分人的身上。“我们更需要关心那些目前尚不成功的人。成功的学者受到足够多的关注了，但试想，从事基础研究的人若暂时没法出头、连基本体面的生活都没有，那怎么可能吸引更多优秀的人来坐这个冷板凳呢?!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文在北大有一个专注于大数据方面的国家工程实验室，这个实验室设在数学科学学院之外，“就是为了不给那些从事基础数学研究的人带来纷扰的影响”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###如何把最顶尖的学生培养好，新的挑战已经来了
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在北京大学数学系，创造各种条件“留人”，由此也成为院系的一项重要工作。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文直言，学校希望有更多、更优秀的学生能留下来从事数学研究，但现实是，很多学生或家长选择数学的原因是为了有一天能“离开”数学——在他们眼中，学习数学就仿佛学了真功夫，未来转行更方便，尤其是转到经济、金融等其它领域更容易。“每年我们有85%的学生进入到金融和大数据行业，因为这两个行业的薪酬特别高。”
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当下，国家层面对数学基础人才的需求比以往更加迫切。随着大数据、人工智能技术、区块链技术的迅猛发展，“数字未来”扑面而来，推动新技术的发展，都需要应用数学领域的支撑。但是，“从哪里去找那些能够达成目标的人才？而且，当下这些行业纵然进入了发展的快车道，但未来能发展到什么程度，更多则取决于当下我们在基础研究领域的投入——能留下多少真正有研究兴趣之人开启自由探索。”
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文真正关心的还是“人”。在他身边，有的学生还未毕业，或者刚留在高校科研机构任职，常常会遭遇企业挖角。这些企业开出的薪水，是任何一个高校都无法匹敌的。面对高薪的“诱惑”，那些热爱数学研究的人会怎么选，会拒绝吗？“都说从事基础研究需要情怀，而我常常想情怀究竟价值多少？”说到这一点，张平文也有些无奈。从他身边被挖走的学生或者认识的一些老师的情况来看，当企业提供的年薪到目前他们收入的三倍时，大约也就达到了“临界点”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“北大有很多优秀的学生，但是同样要保护他们不要受到社会太多的诱惑，要让这些特别有天赋的人能够真正留在数学研究领域。”张平文直言，去年以来受疫情影响，选择留在国内的优秀学生增加了。好苗子多了，实际上也对高等教育提出了挑战，最大的考验就是：我们的高校如何培养好这些顶尖学生。“未来我们能不能培养好这些最顶尖的学生，这非常值得思考”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##推动技术革命，科学家须携手人文学者
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新技术的发展固然需要数学基础研究的支撑，但另一方面，应用数学的研究成果要落地，也不能光靠做数学的人。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“从过去的发展来看，数字科学家和人文社科领域的学者长期以来处于割裂状态。”如何在先天不足的情况下，驱动不同学科的学者融合，这也成为当前亟需求解的新问题。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文仍以自己的经历为例。过去做科学计算时，自己往往只关心技术。因为过去数学家要处理的问题与人没有太大关系，但当下，在以数据驱动的计算科学领域，数据本身就与人密切相关。这意味着，数字科学家在研究算法时就必须考虑数字领域的隐私问题、经济问题。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也许，有些具体的问题我们需要通过立法来解决。但在更宏观的层面上，如何在科学发展和社会问题之间确保平衡，确实需要数字科学家与从事哲学社会科学的专家学者们一起来共同研究。”仅以数据与隐私相关的立法为例，他认为，既要避免像欧洲那样对隐私保护过于严格的立法，导致基于数据和算法的互联网平台很难发展，又要防止数据立法远远滞后于数字产业的发展，从而导致少数互联网平台对数据资源的垄断以及对于涉及隐私的数据资源的滥用。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似期待科学与人文携手共同面对、共同求解的问题还有很多。比如，学界目前正在热议的另一个问题便是，当数字成为一种生产要素的时候，是否要对数字资源征税？是否要进行再分配？
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“如果缺乏深入的基础研究作为支撑，没有合理的法律来约束，将来会带来很多问题。”张平文告诉记者，北京大学目前已成立数字治理研究中心，希望能够让数字计算领域的专家、社会学家、法学专家等联手研究这些问题。
　　
&lt;a href=&#34;https://wenhui.whb.cn/third/baidu/202101/29/390265.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;北京大学副校长张平文：数字化转型加剧，让“最强大脑”安心坐冷板凳，大学究竟该怎么做&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>易炼红主持召开省政府集体学习会时强调主动出击牢牢把握数字经济发展机遇 加快打造数字经济发展国家级重要基地</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210123_szjj/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210123_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1月22日，省政府举行第三期集体学习会。（海波 摄）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1月22日，省政府举行第三期集体学习会。省长易炼红主持并讲话。他强调，要深入学习贯彻习近平总书记关于数字经济的重要论述和视察江西重要讲话精神，全面落实党的十九届五中全会和中央经济工作会议决策部署，按照省委十四届十二次全会和省委经济工作会议要求，主动出击、牢牢把握数字经济发展机遇，深入实施数字经济“一号工程”，加快打造数字经济发展国家级重要基地，为我省推进高质量跨越式发展提供有力支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习会邀请了北京大学副校长张平文作专题辅导报告。他围绕“数字经济与数字生态”主题，以科学家的严谨思维、开阔视野、负责态度和务实精神，向大家生动展示了数字经济发展的全景式和前瞻性画卷。报告既有政治高度、又有专业深度，对于大家进一步深化对数字经济的理解、坚定推进数字经济发展的信心、明确数字经济发展的方向和路径具有重要启示和指导意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;易炼红在主持讲话中就推进我省数字经济高质量跨越式发展提出了要求。他强调，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要乘势而上打好数字经济发展“抢滩战”。深刻认识数字经济是当前和未来一个时期经济发展的主引擎，是立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局的现实需要，是江西实现高质量跨越式发展的决定性因素，把握数字经济发展规律和特点，强化对全省数字经济发展的系统谋划、战略指导、制度设计和政策支撑，聚焦我省数字经济发展的重点领域和方向，着力培育和引进一批急需紧缺人才、高层次人才及团队，充分释放人才的内在潜能，推动数字经济超常规发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要集中火力打好数字产业创优“突围战”。着力巩固提升我省在移动物联网、VR、大数据及云计算等细分领域的先发优势，加快推进大数据产业园和示范基地建设，实施好标准化战略，围绕“数字产业化、产业数字化”，强化数字技术领域创新平台建设，加快突破一批关键核心技术，实施好产业链链长制，不断拓展产业链宽度、深度和广度，以局部突破带动全局跃升，促进数字产业整体扩围提质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要全线出击打好数字技术融合“渗透战”。加快推动数字技术与各领域的深度融合，着力推进产业智能升级，深入实施智能制造升级工程，实施好智慧农业“123+N”平台提升工程，推进生活性服务业智能化升级和生产线服务业数字化发展；大力开展数字政府建设，深入推进“互联网+政务服务”，积极推进“赣服通”4.0版建设和“赣政通”应用，实现“一网通办”“一次不跑”；加快数字社会建设，建设智慧城市，健全乡村数字化治理体系，拓展数字化公共服务，切实促进经济转型升级和社会治理创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——要千方百计打好数字战略实施“护卫战”。抢抓国家加快新型基础设施建设的机遇，实施好新型基础设施项目建设三年行动计划，大力推进数据资源开放共享，打破“数据孤岛”，打通“数据壁垒”，完善“硬支撑”、提升“软实力”，全面夯实数字经济发展的基础条件，不断提升信息安全保障水平和风险防控能力，确保数字经济健康有序发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;省政府领导班子成员，省政府组成部门和直属机构主要负责同志参加学习会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://epaper.jxwmw.cn/html/2021-01/23/content_5403_3931090.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;易炼红主持召开省政府集体学习会时强调 主动出击牢牢把握数字经济发展机遇 加快打造数字经济发展国家级重要基地&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/digiteco/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/digiteco/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modeling and Computation of Liquid Crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_mclc/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_mclc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solution landscape of a reduced Landau–de Gennes model on a hexagon</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_slrlgmh/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_slrlgmh/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transition pathways connecting crystals and quasicrystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_tpccq/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_tpccq/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学科建设</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/discipline_construction/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/discipline_construction/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>把脉问诊、对标一流：北京大学学科国际同行评议的探索与启示</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_bmwzdbylbjdxxkgjtxpydtsyqs/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_bmwzdbylbjdxxkgjtxpydtsyqs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>张平文院士：为建设数字中国探明新方向开辟新路径</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201224_szzg/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201224_szzg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人民网北京12月24日电（记者林露）
“进入大数据时代，数据应用场景拓展到了社会各个领域，GDP单一指标已经难以衡量数字经济的发展水平。政府、企业和个人等社会经济主体通过数字化、信息化和智能化技术进行连接、沟通、互动与交易，形成了围绕数据的流动循环、相互作用的社会经济生态系统，需要从数字生态的视角对此加以研究。”近日，中国科学院院士、北京大学副校长、北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文接受人民网记者专访时表示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文带领研究团队应用大数据的思维和方法，从多源、多方、多维、多角度对数字经济、数字政府和数字社会进行整体性评估，并将数字时代的社会经济系统命名为“数字生态”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;多方合力监测评估各地数字生态&#34;&gt;多方合力监测评估各地数字生态&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“对数字生态进行科学评估，是打造理想数字生态的先决条件。要全面、充分和精准地刻画数字生态，基于大数据平台的数据来源最为关键。”张平文介绍说，该研究团队依托北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室，联合具有全国代表性的互联网平台企业和高等院校等14家机构，共同成立“数字生态协同创新平台”，通过汇聚数据、整合资源、合作共享、互惠共赢机制，持续对全国各地的数字生态进行监测评估，定期向社会公布数字生态指数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据了解，数字生态指数2020提出了由数字基础、数字能力和数字应用构成的数字生态理论框架，由总指数和15项分指数构成，涉及2019年全国31个省级行政区(不包含港、澳、台地区)以及部分重点城市，能够监测国家、地方、产业等数字化发展与转型进展，为相关政府部门提供决策支持，助力国家工程实验室打造新型科技智库与社会服务平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一项实际问题导向的重大交叉科学问题，数字生态指数研究是一项需长期迭代的复杂性创新工程。为此，研究团队建立了交叉科学性质的数字生态研究专家和团队，探索充分发挥应用数学、数据科学、计算机科学、统计学、社会学、经济学、管理学等交叉学科的优势进行相关研究。“未来，研究团队将继续完善数字生态理论体系构建、扩充数据来源、改进模型算法、增加实践案例总结等，为地方开展数字生态评估和企业数字化转型等提供重要参考，为建设数字中国探明新方向、开辟新路径。”张平文表示。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数字生态不应唯gdp论&#34;&gt;“数字生态不应唯GDP论”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在张平文看来，数字生态不应该唯GDP论，而是应该探索多种发展模式。在“双循环”发展格局下，理想的数字生态是优质省级小循环，完善跨省中循环，健康国内大循环，以及共赢国际外循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“各地需要在现况禀赋和结构基础之上，切合实际、因地制宜地遵循生态差异化的发展战略，准确定位需要融入的数字生态圈，并通过做大做强生态圈来发展自己。”张平文相信，要打造理想的数字生态，路径并不是唯一的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在监测产业数字化发展时，该研究团队发现数字能力是最关键的结构要素，凸显出数字人才和数字创新的重要性。张平文表示，数字经济不仅是技术密集型的，而且是智力密集型的。同时，以“新基建”为代表的数字基础设施对发展数字经济也非常重要。那些数字基础设施薄弱的省份，不仅数字经济发展受限，其数字政府建设（如网上政务服务能力）以及数字社会发展（如线上医疗、智慧交通和智慧环保等），也很难呈现出亮点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数字强省强市建设需要迈过几道坎&#34;&gt;数字强省强市建设需要迈过几道“坎”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;张平文介绍说，目前各省数字生态四型联动，即全面领先型、赶超壮大型、发展成长型和蓄势突破型，他们与当地的经济发展水平显著相关。目前，北京、广东、上海和浙江属于全面领先型，不仅数字生态总指数遥遥领先，而且在数字基础、数字能力和数字应用的每个方面都可圈可点，基本实现省内小循环的理想数字生态。山东、福建、江苏、湖北、四川、河南、安徽和天津属于赶超壮大型，在数字基础和数字应用维度的很多方面实现了重要突破。贵州、陕西、湖南、江西、黑龙江、内蒙古、重庆、宁夏和河北属于发展成长型，受助于数字基础和数字应用成绩拉动，这些地方普遍进入数字生态发展成长期。海南、山西和辽宁等地区属于蓄势待发型，这些地区在数字应用领域表现都有亮点，未来几年在数字基础和数字能力方面补齐短板后将会进入发展新阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年10月10日，第一期数字生态指数对外发布，从数字基础、数字能力和数字应用三个维度，对2019年全国31个省级行政区以及部分重点城市的数字生态发展水平进行了科学评估。在张平文看来，在数字强省强市建设的过程中，首先要迈过的是数字能力这道“坎”。尤其是在数字人才和数字创新领域需要各地有所突破，这正是第二梯队省份进一步发展成为全面领先型的难点所在。其次，要迈过数字基础设施这道“坎”。他说，以“新基建”为代表，各地仍需加大对于5G、物联网、工业互联网、卫星互联网等通信网络基础设施，人工智能、云计算、区块链等技术基础设施，以及数据中心、智能计算中心等算力基础设施的投资与建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文表示，数字生态的龙头还是数字经济，即新一代信息技术和经济的融合。目前，我国数字经济与实体经济深度融合的过程还处于初期阶段，仍有不少问题需要加以重视。从宏观层面来看，各地区最好能开展差异化的数字生态模式，这样将有助于形成区域内循环。从微观层面来看，每个社会经济主体，包括政府、企业和个人等，需要考虑重点在哪个层级的数字生态循环体系下发展，扮演什么样的数字生态角色，如何与其他主体互动并创造最大价值，以及怎样平衡合作与竞争、共生与脱钩、开放与闭环等深层次问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来源：人民网-知识产权频道&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ip.people.com.cn/n1/2020/1224/c136655-31977463.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张平文院士：为建设数字中国探明新方向开辟新路径&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赛迪研究院举办“2020年制造业数字仿真解决方案对接会”</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201222_szfz/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201222_szfz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;12月17日，2020年制造业数字仿真解决方案对接会在中国商飞北京民用飞机技术研究中心顺利举办。本次大会由中国电子信息产业发展研究院（赛迪研究院）、北京云道智造科技有限公司联合主办，聚焦仿真产业发展，探讨制造业数字仿真的应用场景、演进趋势和实施路径，以求深化供需对接和产业合作，加快打造各方协同创新的良好局面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工业和信息化部信息技术发展司副司长王建伟，中国电子信息产业发展研究院副院长黄子河，中国商飞北京民用飞机技术研究中心党委书记、主任张军，北京市经济和信息化局总工程师顾谨栩出席会议，北京大学副校长、中国科学院院士张平文，中国商飞北京民用飞机技术研究中心副主任蒋欣出席会议并做主旨报告。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;王建伟副司长指出&#34;&gt;王建伟副司长指出&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;随着信息技术不断取得新的突破，以计算机技术为基础的数字仿真正在替代物理试验，成为支撑产业创新的重要手段。下一步，将扎实推进数字仿真技术发展，为做好信息化和工业化深度融合这篇大文章奠定良好基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是突破关键技术，加快推进数字仿真领域的核心技术攻关。二是强化平台支撑，打造多层次工业互联网平台体系，加强工业机理模型库建设。三是深化行业应用，打造数字化设计、数字孪生工厂、产品全生命周期管理等新模式。四是构建创新生态，构建多方参与、跨界融通、合作共赢的产业发展格局。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;黄子河副院长指出&#34;&gt;黄子河副院长指出&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;近年来，中国电子信息产业发展研究院聚焦数字仿真产业发展，在理论研究、平台建设、测试验证、宣传推广等方面做了大量工作和探索，为推动数字仿真产业发展壮大，进一步与社会各界深化合作，不断提升服务国家战略及工业和信息化领域的专业化能力，共同推动数字仿真产业发展壮大，下一步重点做好四方面工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是聚焦前沿研究，围绕数字仿真领域持续开展基础性、战略性、前瞻性研究，为国家重大政策制定和重大工程实施建言献策。二是聚焦行业应用，依托信息物理系统共性技术测试、工业APP云测试等平台，深化与制造企业、数字仿真企业合作。三是聚焦生态培育，积极打造资源共享、合作共赢的创新生态体系。四是聚焦交流合作，不断提升品牌的国际影响力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;顾瑾栩总工程师提到&#34;&gt;顾瑾栩总工程师提到&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;目前北京在推进数字仿真产业发展方面已取得一定成效:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是先后印发北京市工业互联网行动计划、加快新型基础设施建设行动方案、促进数字经济创新发展行动纲要等，大力支持设计仿真EDA、CAE和工业领域关键工具型软件开发。二是聚集了云道智造等国内数字仿真领域的主要头部企业，另有北京大学、清华大学、中科院、中国工程院和其他全球一流的仿真科研院所和专业学会。三是推动国家数字化设计与制造创新中心（北京中心）落地，创建北京数字化设计与制造产业创新中心、工业技术软件化创新中心等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下一步，北京将紧抓打造国家服务业扩大开放综合示范区和自由贸易示范区的发展契机，立足科技创新、服务业开放和数字经济，加快打造引领全国数字仿真发展的产业高地。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;张平文院士认为&#34;&gt;张平文院士认为&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当前全球产业发展进入变革期，企业数字化转型迫在眉睫，也对数字化研发工具提出了更新的需求。随着计算机和计算流体力学（CFD）算法的快速发展， “数值风洞”等概念和实践应运而生，推动传统仿真模拟模式向全生命周期数字工程系统转变，有效加速设计方案迭代效率，缩短工业产品投放周期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，领导和相关单位代表还调研了中国商飞北京民用飞机技术研究中心、北京云道智造科技有限公司仿真软件平台等有关数字仿真实践。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走向智能研究院执行院长赵敏、北京云道智造科技有限公司董事长屈凯峰、安世亚太科技股份有限公司高级副总裁田锋、苏州浩辰软件股份有限公司副总裁梁海霞、苏州同元软控信息技术有限公司副总经理刘奇、中国航天科工集团北京空天技术研究所副总师金亮、中车株洲时代新材料科技股份有限公司CAE首席专家卜继玲、中国钢研科技集团有限公司数字化研究中心主任苏航、东风设计研究院技术中心副主任周欢、北京世冠金洋科技发展有限公司董事长李京燕、中国国际金融股份有限公司投资银行部执行总经理吴占宇等多位代表在会议现场进行了分享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;部分地方工业和信息化主管部门相关工作负责人以及企业代表共200余人参加了本次会议。
　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来源丨赛迪智库信息化与软件产业研究所&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ccidgroup.com/info/1096/32209.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;赛迪研究院举办“2020年制造业数字仿真解决方案对接会”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重庆专访：北大副校长张平文——与重庆的校市合作，走得很实</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201121_cqzf/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201121_cqzf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年11月21日2020重庆英才大会在悦来国际会议中心开幕&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国科学院院士、北京大学副校长张平文应邀来渝&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《重庆专访》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邀您走近张平文听他如何解读大数据产业、人才问题以及重庆与北大的市校合作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文1984年考入北大数学系，博士毕业，留校任教。30岁评上正教授，32岁成为数学学院科学与工程计算系主任，不到50岁成为院士。数学，也是他日常最愿意聊的话题之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英才大会开幕式当天，有一场重要的学术活动。这位54岁的数学家，在台上讲的，是自己最熟悉的领域——大数据技术与数字经济。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;问您说现在的大数据正在深刻地改变世界和我们的生活数据一共分三个层次数据的收集数据的商业价值和社会价值这两个层次之间还有一个层次就是数据的深挖然后节选以及分析过程中需要大量的高端人才但现在并不那么充沛我们如何来解决人才短缺的短板问题&#34;&gt;问：您说现在的大数据正在深刻地改变世界和我们的生活，数据一共分三个层次，数据的收集，数据的商业价值和社会价值，这两个层次之间还有一个层次，就是数据的深挖，然后节选以及分析，过程中需要大量的高端人才，但现在并不那么充沛，我们如何来解决人才短缺的短板问题？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;张平文：大数据有三个层次，数字基础、数字能力和数字的应用。在应用方面，重庆做得很不错，基础也不错的，缺的是能力，而能力里面最重要的就是人才。人才的“头雁效应”很重要，有高端的人才，他要建团队，团队里面，各个层次各个方面的人才都需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大应该是中国吸引全世界最领先学者和专家最合适的地方。为什么重庆市政府愿意跟北大一起合作？就是要利用北大在世界上有影响的一些学者，来帮助重庆吸引人才，帮助重庆逐步地提升人才的层次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是今年张平文第一次来重庆。2020年8月，重庆与北京大学签署战略合作协议。当时，代表北大签署协议的，就是这位负责国内合作的副校长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;问协议签订之后有哪些具体的动作&#34;&gt;问：协议签订之后有哪些具体的动作？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;张平文：战略协议签完了以后，我们一直在筹备北京大学重庆大数据研究院，怎么把这边的团队给建起来。我来了重庆以后，先去看了预选的地址。要建一个这样的机构，它是需要时间的，所以这件事情走得非常实。第二，北京大学要帮助重庆建设应用数学中心，这件事情我们也在进行中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照战略合作协议，重庆和北大，会在建设一批具有重要学术影响力的重大科技基础设施，以及战略决策咨询、助力重庆高校“双一流”建设、推动科技成果转化、人才交流培养等多个方面开展深度合作。近几年，重庆一直在深入推进市校合作，包括北大在内的近20所国内外知名高校来渝合作办学。本届英才大会，专门举办重庆市与高水平大学合作创新发展探讨会。全国18所高校的负责人齐聚，共谋市校合作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://m.thepaper.cn/baijiahao_10279869&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;重庆专访：北大副校长张平文——与重庆的校市合作，走得很实&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>张平文：抓住历史机遇，持续深化发展，服务国家社会</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201031_zpwzc/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201031_zpwzc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年10月30日上午，中国工业与应用数学学会第十八届年会开幕式在湖南长沙湖南宾馆举行。大会主席、学会理事长、北京大学副校长张平文院士在会上发表了热情洋溢的讲话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下是张平文院士致辞全文：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###抓住历史机遇，持续深化发展，服务国家社会&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###—在第十八届年会开幕式上的致辞&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##张平文（2020年10月30日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各位领导、各位院士、各位嘉宾、各位代表： &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家上午好！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金秋十月，我们相聚在美丽的长沙，共同见证中国工业与应用数学学会第十八届学术年会隆重开幕。在此，我谨代表学会全体同仁，向百忙之中莅临会议的各位领导和嘉宾、向出席大会的1600余名代表们，表示最热烈的欢迎！向大会的协办单位们，表示衷心的感谢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会第十八届学术年会，是在全面贯彻落实党的十九大精神、加快建设创新型国家的新形势下召开的。过去两年，国家相继出台了加强数学研究、尤其是推动应用数学发展的相关文件。习近平总书记今年在与科学家的座谈会上，又一次明确提出“要加强数理化生等基础学科建设”。数学的发展迎来了历史性的机遇。我常说，数学的春天来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为此，学会牢牢把握应用数学发展的契机，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，从服务国家、服务社会大局出发，在党的建设、治理体系、期刊建设、学术交流、国际合作、科学普及、信息宣传等各方面开展了大量工作，取得了长足进步：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、学会深入学习以习近平同志为核心的党中央系列重要讲话和指示精神，高度重视并持续加强党建工作，不断提高工作能力和水平；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、学会加强理事会建设，健全内部治理结构，提升规范化治理能力，实现民主办会、科学决策，管理队伍不断扩大；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三、学会加强期刊建设与管理，今年创办的新刊已正式上线发行 3 期，未来将致力于打造国际化精品一流期刊；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四、学会积极开展学术交流，举办多领域高端学术研讨会，影响力不断扩大；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五、学会积极参与国际组织事务，推荐相关专家在国际科技组织任职，推动中国工业与应用数学走向世界；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六、学会高度重视科学普及工作，以提高全民数学素质为己任，充分发挥专业优势，开展了多种具有广泛影响力的科普活动。学会每年一次的全国大学生数学建模竞赛，已经成为国内参与人数最多的大学生课外科技活动之一；疫情期间， 学会打造了“线上讲堂”，实现“足不出户听科普”；本次年会期间，学会还将开展“院士专家科普行”活动；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七、学会坚持公平、公开、公正原则，形成了由“苏步青应用数学奖”、“萧树铁应用数学奖”、“吴文俊应用数学奖”、“王选应用数学奖”和“应用数学青年科技奖”组成的评奖评优体系，为优秀人才脱颖而出“铺路搭桥”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八、学会高度重视会员发展，目前注册个人会员已达15897人（其中缴费会员超过6800人），团体会员百余家；会员制度和会员体系不断完善，管理服务精细化水平不断提升，会员的获得感不断增强；我们推出了中国工业与应用数学学会会士制度，并遴选选出首届会士，学会正在迈向国际化的道路上稳步前进；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九、学会建立了官网、《通讯》、《简讯》、公众号等全方位的信息推送和宣传体系，凸显了学会的知名度和影响力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十、学会也十分重视青年人才的力量，建设了青年和教育两个工作委员会，致力于指导青年人才发展，挖掘青年人才潜力，每年的学生论坛已初具规模和特色；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一、学会更加重视与工业企业界的合作，于今年 8 月举办“数学促进企业创新发展论坛”，发布“数学与企业合作交流平台”，为数学与工程应用、产业化的对接融通提供服务平台， 提升数学支撑企业创新发展的能力；在那次论坛上，华为董事、战略研究院院长徐文伟还发布了“面向数学的十大挑战问题”。从明年开始，我们也将评选、认证学会的应用数学落地成果，鼓励更多的科研项目成果转化落地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上成绩的取得，离不开各界前辈、专家长期以来对学会的关心、支持和帮助，也离不开广大会员的共同努力。在这里，请允许我代表学会，向大家的辛苦付出表示最衷心的感谢！学会总部办公基地落户长沙一年多来，各项工作开展顺利，在这里还要特别感谢湖南省、长沙市，特别是经开区的大力支持！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各位领导、各位嘉宾、各位代表，今年是学会成立三十周年，站在这个新的历史节点上，面向国家需求和数学发展的崭新历史机遇，学会将继续秉承开放、民主、协作、进取的创新精神，高质量推进期刊建设、评奖评优、对外交流、产业合作、会员服务等各项重点工作，不断提升学术引领力、会员凝聚力和社会公信力，争取早日成长为世界一流科技社团；与此同时，进一步推动中国工业与应用数学的发展，更好地服务国家创新驱动发展战略和地方经济社会需求，为实现中华民族伟大复兴的中国梦，做出新的、更大的贡献！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，预祝第十八届中国工业与应用数学学会年会取得圆满成功！祝各位领导、专家和参会人员身体健康、工作顺利、万事如意！
谢谢大家！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.csiam.org.cn/home/article/detail/id/1376.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张平文：抓住历史机遇，持续深化发展，服务国家社会&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>走进这座古院，陷入数字包围圈......</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201020_szbwq/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201020_szbwq/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;1连百度百科都查不到的数字生态到底指的是什么&#34;&gt;1.连百度百科都查不到的“数字生态”到底指的是什么？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“数字生态，我们的定义是包含数字政府、数字经济、数字社会，是数字化时代，整个的经济社会整个系统。我们把它简称为数字生态。”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2北大团队为何选择对数字生态指数进行研究&#34;&gt;2.北大团队为何选择对“数字生态指数”进行研究？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大家有一个共识，用GDP这个单一指标，来衡量数字经济是不合适的。但是到底应该怎么来评估评测数字经济，这就变成一个很大的问题。所以，我们有几个方面的改革：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，单纯的来评数字经济并不合适，应该数字经济、数字政府、数字社会一块来评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，不能从单一维度来评测，要把它看成一个生态系统，它有不同的发展模式。我们设了三个一级的指标，就叫数字基础、数字能力、数字应用，又设立了九个二级指标。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3数字生态指数2020的发布将改变什么&#34;&gt;3.数字生态指数2020的发布将改变什么？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;数字生态的龙头还是数字经济，即新一代信息技术和经济的融合。当今社会，缺乏数字经济专家，数字发展人才，是数字生态发展的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，各行各业都要数字化转型，那么数字化转型到底有什么样的规律？因此要进行案例研究，对一些典型优秀案例，进行总结归纳，通过这种研究方式，最终找到一个数字化转型的规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，数据被列为生产要素，但是数据这个生产要素，区别于其他的生产要素，需要对它的性质特征，进行研究。这是一个长远的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，评估评测是数字经济的指挥棒，只有理解如何进行数字经济的评估评测，才知道应该用什么样的政策去驱动它。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4北京2020数字生态指数位列全国第一最大的优势在哪里&#34;&gt;4.北京2020数字生态指数位列全国第一，最大的优势在哪里？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;北京最大的优势就是数字能力的优势，实际上一个理想的数字生态中，数字能力最重要，通过提升能力来驱动整个数字生态的发展，包括数字经济的发展，是数字生态最理想的发展状态。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5咱们海淀区目前的数字生态能力如何&#34;&gt;5.咱们海淀区目前的数字生态能力如何？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;海淀是整个北京的龙头，人才优势是海淀数字生态发展的最大优势。比如说像人工智能的人才，百分之五六十的在北京，其中这个北京的人才里面，百分之七八十都在海淀，要牢牢抓紧人才优势。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6海淀数字生态发展的未来在何方&#34;&gt;6.海淀数字生态发展的未来在何方？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;海淀要立足北京自贸区科创片区的发展机遇，采取开放的人才政策，不仅吸引全国优秀人才，还要吸引全世界最先进最优秀的人才来到海淀，推动海淀数字生态的发展走在数字时代发展的最前列！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://news.pku.edu.cn/cms/web/search/index.jsp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;走进这座古院，陷入数字包围圈&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北大副校长张平文：政府和企业要学会给数学家“提问题”</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szjj/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;俄罗斯数学家的一套原创算法，帮助华为在欧洲打开市场；土耳其数学家发表一篇论文，给5G技术奠定了重要基础……这两年，我们听过太多关于数学推动产业发展的传奇故事，却很少有人能讲清楚：写在数学家演算稿纸上的一行行数字，怎么就成了撬动产业革新的重要杠杆？要让这门学科更好与产业结合，我们还需要做些什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;带着问题，记者近日专访了北京大学副校长、中国科学院院士张平文。作为国内知名数学家，张平文在基础和应用数学等领域浸淫多年；同时因负责北大国内合作等工作，他也始终关注数学等基础研究和产业的互动。在他看来，中国经济发展要由大变强，就一定会用到数学。而用好应用数学，四川完全可以在数字经济等领域取得创新突破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##数学如何作用于产业发展？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么说走原创道路时，数学才会真正有用——因为如果不原创，你买别人现成的技术和解决办法就行了，哪儿需要自己去研究数学？但你光靠买，是买不成强国的。数学是原创的基础，没有数学，原创就是无源之水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：我看您在公开演讲中曾提到，数学的春天来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：这还不是数学家自己在说，至少有3个人表达过类似观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是李克强总理，他这些年来多次谈到数学的重要性，尤其是考察北京大学数学学院期间，非常关心年轻人是不是还在学数学、能不能坐冷板凳的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是任正非先生，他在很多公开场合说过数学特别重要。华为从模仿走向原创，数学就起了极大作用。像上世纪末，华为俄罗斯数学研究所里一位年轻博士，通过算法实现一个基站同时兼容2G、3G等不同网络，这帮助华为在城市空间有限的欧洲一下打开了市场；2008年土耳其数学家发表了一篇论文，华为很快就注意到其中技术可用于5G编码，于是迅速组织几千人和这位数学家合作，把一篇论文变成几千个专利，一举奠定企业在5G方面的优势。这样的例子还有不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是徐匡迪先生，他多次谈到中国数学家投入人工智能基础研究的重要性。这让人们更清醒地认识到，人工智能的基础主要就是两个学科，一个是认知科学，另一个就是数学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想这三位对全社会了解数学的重要性，起了很大作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：数学春天到来的背后，是什么在推动？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：简单来说，数学可以分为基础数学和应用数学，其中基础数学单纯追求简洁与美，不太强调实用性；应用数学则更关注“用”，追求用数学来解决实际问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学的春天，主要和应用数学直接相关。从历史上看，应用数学发展最初都是国家需求驱动的。全世界应用数学真正崛起，就是在第二次世界大战期间。战争需求刺激了应用数学的快速发展，例如图灵研究密码、冯诺依曼研究计算机。而中国应用数学发展的起点，也是从上世纪中期研发核武器开始。此后很长一段时间，国内对应用数学的需求都集中在国防建设领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些年，情况发生了很大变化：以华为为代表的企业，对应用数学的需求有了非常明显的增长。这是因为中国经济发展逐步走上由大变强的道路。而要变强，就一定要原创。事实上每个行业走向原创的时候，都一定会需要数学特别是应用数学。这是数学春天到来最重要的原因——只有企业走原创道路，数学对它来说才会真正有用。此外，新一代信息技术的发展，也给数学提出了巨大需求。恩格斯有句话说，社会一旦有技术上的需要，这种需要就会比十所大学更能把科学推向前进，说的就是这意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然除了市场需要，也还因为政府重视。国务院、四部委先后发文明确要加强数学学科的研究。现在全世界很少有哪个国家像中国这样重视数学的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：应用数学究竟是怎么作用于产业的？为啥说只有走原创道路时，数学才会真正有用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学作用于产业，至少有这么几类——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是虚实结合，用算法模拟来减少试验次数。比如说造飞机，一个很重要的步骤是做风洞试验。过去一款新机型正式推出前，得做80次左右的试验，耗费巨大电量不说，工期也拖得特别长。如今飞机制造商开始用一套工具叫“数字风洞”，也就是在数学世界中模拟风洞试验，使得真实世界中的试验次数大大减少，像最近一款新机型就只做了7次。当然不仅造飞机，制药、建设大坝等很多领域都在这样做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是优化。在繁忙的机场，停机位是有限的，每架飞机来了停在什么位置，出了问题后怎么调配，如果想优化流程、提高效率，这里面涉及很多数学问题，这种优化在各行各业也普遍存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是算法。像抖音、今日头条，每个人喜好不同，看到的短视频、新闻都不一样，这背后其实都是数据判断和处理的问题。当然，数学作用于产业的类型还远远不止这些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于为什么说走原创道路时，数学才会真正有用——因为如果不原创，你买别人现成的技术和解决办法就行了，哪儿需要自己去研究数学？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你光靠买，是买不成强国的。为什么国防建设一直需要应用数学？就是因为人家不卖给你（相关科技），所以只有自己研究。像华为这样的企业，现在创新走入“无人区”，没地方去买，自然就对原创有需求了。而数学是原创的基础，没有数学，原创就是无源之水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##怎样推动应用数学和产业结合？
四川数字经济发展迅速，政府官员特别重视，这都是四川发展应用数学的优势。把企业遇到的问题转化为数学问题是最难的，地方政府可以做好宣传和引导。企业里得有懂数学的人，让他们浸泡在一线，和不同领域的人去碰撞、去总结&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：目前国内应用数学发展水平如何？四川的情况呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：从全世界角度看，基础数学、应用数学领域美国实力都是最强的，其中基础数学方面英法德日和俄罗斯的实力都在我国之上。应用数学情况要更好一些，我国大概能和法国并列全球第二。这一方面是因为中国有实际需求，另一方面也是因为中国在应用数学领域的传承还是不错的，在计算机等研究工具方面也是国际一流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于四川，基础数学方面在国内大概能排进前十，应用数学可能相对弱一点，但发展也很快。不久前科技部批复成立首批13个国家应用数学中心，其中有一个就设在四川大学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：应用数学好不好，和基础数学有必然关系吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：不能说没关系，但也不能说有必然关系。基础数学好不好，更多靠的是天才、靠的是传承。但应用数学的话，和国家经济发展水平就呈正相关——因为你得有需求，只有国家发展到一定程度，才会有必要去做原创。所以应用数学发展的水平，和当地经济发展水平关系更密切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：推动应用数学的研究和应用，地方政府可以做什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学要发展，首先还是要地方经济发展有需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我观察到四川数字经济发展非常迅速。最近我牵头发布了一个数字生态指数，四川在整个西部排名第一，我还挺吃惊的。今年8月我去了三次成都，发现当地政府对数字经济发展特别重视，这些都是四川发展应用数学的优势。用好应用数学，四川完全可以在这方面取得创新突破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体到怎么做，我想一是要培养应用数学的人才，四川这方面现在可能还处在一个相对短缺的状态；同时还要应用场景，换句话说要能够给数学家提出问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要小看“提出问题”，这是最难的。不少政府和企业有需求，但不能把它转化为一个科学问题、一个数学问题，数学家也就帮不上忙。其实很多时候只要转化为数学问题，立马就解决了——因为现有数学知识就能解决它，关键还是你得能提出问题。这方面地方政府可以做好宣传和引导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：把现实问题转化为数学问题，华为为什么就做得好？它有什么经验？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：华为也是一个逐步发展的过程。上世纪90年代，那时候数学家特别不好找工作，但华为就在大批招聘数学家。任正非自己说，当时只觉得公司有钱，数学家又都是聪明人，招进来不会错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时华为其实还没到原创阶段，也还没成立数学研究所，于是就把数学家充实到不同部门里去，成天和工程师们在一起工作。不同领域的人思考问题角度不一样，他们成天讨论，逐渐就把问题提出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：简单说，是让数学家“泡”在产业一线？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对，企业里得有懂数学的人，让他们浸泡在一线，和不同领域的人去碰撞、去讨论，不断梳理总结就能提炼出问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：提到华为，有一种观点认为其实国内没必要自己费力发展应用数学，像华为那样到全世界去找资源、找数学家来用就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：我个人觉得这种观点有待商榷。因为应用数学最重要的有两方面应用，一是国防，二是企业原创科技，而这两件事都有高度的保密性。所以我觉得应用数学是“有国别”的，在全世界利用应用数学资源还是受到限制的。我们当然要继续加强全球合作，但也不能因此放松对国内应用数学能力的建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##如何推动基础研究和成果转化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不能拿“修桥”的思维、拿搞应用的思维来要求基础研究，要有相应的容错机制，让科学家敢于失败。基础研究人才不是培养出来的，而是保护出来的。“失败”的人如果得不到社会基本的尊重、维持不了一个体面的生活，那谁还敢来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：数学是基础研究的重要组成部分。四川是基础研究大省，但和东部发达省份相比仍然存在差距。做好基础研究，能否给四川一些建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：这其中很重要的一点是“急不得”。基础研究失败率是很高的，做100项（研究）有一个成功就不错了。而像应用研究，修个隧道修座桥，当然得要求100%成功率。所以地方政府在支持基础研究时，不能拿“修桥”的思维、搞应用的思维来要求基础研究。你要营造一个好的环境和氛围，有相应的容错机制，让科学家敢于失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：除了“急不得”，还需要什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：还需要知识产权保护、自由的交流环境,等等。北大的学术文化氛围非常自由，鼓励跳跃性思维、鼓励新的想法，更加尊重个人的选择，更加鼓励自由探索。这对于做基础研究就非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外政府应该加大基础研究投入。地方政府对于一般性的基础研究可能缺乏投入动力，客观上这也不是它的主要责任。但在目标导向的基础研究方面，比如围绕某个新材料、某款航空发动机技术涉及的基础研究，四川等地方政府完全可以加大投入力度，推动相关产业打破技术瓶颈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：我看您有个提法：北大数学人才不是培养出来的，而是保护出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对，特别是像数学和物理这样的基础学科，很重要的一点是找到有天赋、有情怀的人，因为天赋是培养不出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找到这些人后，还不能让他们跑去做金融等行业赚钱。这就要保护他们的情怀，要对他们非常宽容——即便是有天赋的人，做基础研究能有百分之一的成功就不错了，其他“失败”的人如果得不到社会基本的尊重、维持不了一个体面的生活，那谁还敢来？这些人出去挣点钱还不容易？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：关于成果转化，我注意到北京大学将在成都建设北京大学西部研究院，为什么落户成都？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：从全世界来看，大学怎么参与到企业创新中去、怎么培养创新人才、怎么让科研成果得到应用，都是一个非常重要的课题。在这个大背景下，北京大学近年来和地方政府合作建了一些研究院，主要围绕地方需求从事应用开发和成果转化，推动科研成果从实验室走进生产车间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前北大的相关研究院主要布局在京津冀、长三角、珠三角，如今开始重点在成渝地区布局。因为我们非常关注成渝地区双城经济圈建设，觉得这里是最有可能成为中国“第四极”的区域。未来制造业肯定会是研究院关注的一个重要领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我们也愿意在四川更多地方落地，这取决于当地产业发展需求、政府意愿以及和北大相关能力的匹配度,等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者：推动高校科研院所与地方合作，四川也有不少尝试。要推动这类合作的效益最大化，您对四川有什么建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：根据此前和长三角等区域的合作经验，除了地方政府要有契约精神、管理到位以外，还有很重要的一点是不能当“甩手掌柜”，不能把高校、科研院所引进当地就不管了，让企业和高校院所自己去对接。因为科学家不太了解地方情况，不知道哪些企业有真实需求，我们费很大劲去找，有可能还是找不到需求足够强烈的企业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建议地方政府在帮助梳理应用场景、对接供需双方等方面下功夫，比如成渝地区某项产业发展面临什么问题，政府帮助找到有迫切需求的企业，进而帮助梳理和提出问题，这样的合作容易取得事半功倍的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://cbgc.scol.com.cn/news/400288&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;北大副校长张平文：政府和企业要学会给数学家“提问题”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数字生态将改变什么——专访中科院院士、北京大学副校长张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szst/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在科技高速发展的今天，数字生态意味着什么？数字生态将为我国各个领域带来怎样的改变与影响？带着这些问题，记者与中科院院士、北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文展开了独家对话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###评估数字经济，单一维度不客观&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：数字生态是什么？为什么要开展关于数字生态及其指数的研究？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：当前，全球范围内数字经济蓬勃发展，我国也正在加快推进数字中国建设。如何评估数字经济的发展水平，如何评价数字中国的建设成效，是一个学界和业界都很关心的话题，也是我们加快数字化转型必须解决的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们经常能看到用数字经济占GDP的比重、数字经济的增加值等指标来评估数字经济发展，而我认为，这种评估并不全面，即使不考虑社会意义，单纯从经济价值的视角考量数字经济也要包括多重且复杂的因素。在大数据时代，数据内涵已经发生颠覆性改变，图文音视频等各种非结构化数据井喷，可被用于分析和价值创造；数据应用场景拓展到经济、政府、社会等各个领域，数字经济与数字政府、数字社会乃至数字军队等各领域都密不可分，单一维度的评估并不客观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们提出数字生态的概念，将其定义为数字时代下，政府、企业和个人等社会经济主体通过数字化、信息化和智能化等技术，进行连接、沟通、互动与交易等活动，形成围绕数据流动循环、相互作用的社会经济生态系统。可以说，打造理想的数字生态，是推动数字经济与实体经济深度融合的必由之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###大数据时代，任何人都要进行数字化转型&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：您认为，数字生态将为我国各个领域带来怎样的改变与影响？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：在大数据时代，任何地区、任何行业、任何企业乃至每个个体都必须要进行数字化转型，宏观上就表现为数字政府、数字经济、数字社会等不同的数字生态。应该说数字生态是我国各个领域数字化发展的必然结果，当然也是指引各领域高质量发展的重要指南。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了全面、充分、精准地刻画数字生态，我们充分发挥大数据的特征和优势，建立了数字生态指数。作为数字生态的评估工具，数字生态指数以多方多源数据为基础，由数据生产、分析、使用等多环节主体共同参与建设，从数字基础、数字能力和数字应用三个维度反映数字生态的复杂特征。其中，数字基础是使数据成为生产要素的保障性环境，包括技术环节、制度环境、要素交易环境等；数字能力是使数据发挥信息价值的功能性条件，包括科技手段、人才等；数字应用是使数据价值得以变现的应用场景环境，包括政务领域、商业领域和民生领域等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###每个人都可以从数字生态指数中获益&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：未来，数字生态将往何处发展？我们该如何利用好数字生态？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：从区域上看，理想的数字生态要能实现优质的省级地方小循环，带动完善的跨省区域中循环，引导健康的国内大循环，融入共赢的国际外循环，最终实现“以国内大循环为主体，国内国际双循环相互促进的新发展格局”。从行业上来看，由于数据融合会产生更大价值，因此在没有法律、行政等人为干预条件下，以数据为主要生产要素的数字化企业必然会走向垄断。因此，无论是区域还是行业，要么打造自己的数字生态，要么加入别人的数字生态，这个过程的竞争将是非常激烈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：发布数字生态指数，具有怎样的价值和意义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：打造理想的数字生态，是推动数字经济与实体经济深度融合、实现数字中国建设的必由之路。而建立起科学有效的数字生态评估体系，是打造理想的数字生态的先决条件。我想强调的是，理性看到数字生态指数，要避免根据总指数得分高低简单评价，而要侧重于对内部生态结构进行多级多维指标的评估。打造理想数字生态的路径并不唯一。各地数字生态现况和禀赋结构的差异决定了发展数字生态要切合实际、因地制宜，遵循生态差异化的发展战略。理想的数字生态既可能是基础支撑的发展路径（优先发展数字基础），也可能是能力驱动（着重发建设数字能力）或者应用牵引（精心培育数字应用）的发展路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于各地方政府决策者而言，参考数字生态指数以及下属数字基础、数字能力和数字应用的得分，对照与其条件更为接近的数字生态发展模式，可以更科学地制定最适合自己的数字生态发展道路。对于社会生活而言，我们每个人可以从数字生态指数以及众多分指数中获得有益参考和经验，帮助自己作出在哪工作、在哪生活、如何创业、如何择业、如何出行、如何就医等决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，数字生态指数研究是一项需要长期迭代的复杂工程，数字生态指数2020只是该研究的初期成果，也只是一个开始，还存在一些局限与问题。未来，研究团队将进一步改进理论体系、丰富数据来源、发展智能计算、落实案例实践、探索国际规律，努力成为地方开展数字生态评估、企业数字化转型、国家建设数字经济的重要参考，为建设数字中国、成为数字强国探明新方向、开辟新路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2020-10/12/nw.D110000gmrb_20201012_3-08.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;数字生态将改变什么——专访中科院院士、北京大学副校长张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聚焦数企合作，促进创新发展——CSIAM数学促进企业创新发展论坛在长沙隆重开幕</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200829_csiam/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200829_csiam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;8月28日上午，为加强数学与产业界的交流与合作，促进企业创新发展，中国工业与应用数学学会数学促进企业创新发展论坛在湖南长沙开幕。科技部基础研究司副司长周文能，学会理事长、北京大学副校长张平文院士、西安国家应用数学中心主任、西安交通大学徐宗本院士，华为公司董事、战略研究院院长徐文伟，国家自然科学基金委员会数理学部主任、中国数学会计算数学分会理事长江松院士，北京成像理论与技术高精尖创新中心主任、首都师范大学交叉科学研究院院长、南方科技大学讲席教授方复全院士，深圳大数据院院长、加拿大皇家科学院罗智泉院士、国家自然科学基金委员会数理学部常务副主任董国轩，湖南省科技厅二级巡视员刘琦、长沙科协副主席王准、长沙经开区管委会副主任张湘鸿等领导及嘉宾、多家国家应用数学中心代表，企业代表，专家学者等300余人出席开幕式。学会秘书长闫桂英研究员主持了开幕式。
To cross-reference a figure, provide it with an ID, for example: 

















&lt;figure &gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;image.jpg&#34; &gt;


  &lt;img src=&#34;image.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;



&lt;/figure&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会理事长张平文院士首先在开幕式上致欢迎辞，向莅临论坛的嘉宾及专家学者表示热烈的欢迎和诚挚的问候。他表示，数学作为创新驱动发展战略的动力源泉，对企业的创新活动十分重要，能够为企业所面临关键问题、核心问题的解决提供原创性思想和基础理论。他强调，应用数学要深深植根于国家的战略需求，在解决具体问题的过程中产生有价值的科研成果，促进企业创新发展。同时，他建议，要积极培养应用数学人才，在企业中组建应用数学人才队伍，有效利用高校和科研机构资源协助企业解决实际问题，推动企业向原始创新驱动的发展模式转型，从而更好地发展应用数学，满足国家战略需求、促进企业创新发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;方复全院士在致辞中表示，数学与企业融合创新的关系从未如此受到国人的关注，这是科学发展的必然，也是众多企业应用数学实现创新发展的成果。数学是自然科学的基础，也是重大技术创新的基础，数学的实力影响着国家的实力。发展数学科学研究、促进多学科交叉融合，是在新兴科技领域取得重大突破、在新一轮科技革命和产业变革中抢占制高点的重大国家战略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华为董事、战略研究院院长徐文伟做了题为“后香农时代，数学将决定未来发展的边界”的精彩演讲，他强调，企业需要理论的突破和工程技术的发明，更需要数学家们发挥核心作用。数学作为基础的基础，将决定未来发展的边界，数学家越努力，成果越卓著，我们的边界将会越来越延展，直到趋向无限。华为希望与学术界及研究机构一起，深入合作，共同推进基础研究的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江松院士代表数学界对本次论坛的召开表示祝贺。他表示，数学强则科技强，科技强则国强，数学实力影响着国家科技进步和经济建设。应用数学要“落地”，要解决实际需求问题，还有很长的路要走。本次论坛的召开意义重大，将有效推动数学与产业界的交流与合作，推动应用数学学科发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长沙经开区管委会副主任张湘鸿感谢学会为园区企业数字化和智能化发展提供的技术支持，并表示将优化创新环境，支持搭建学术界与工业界的合作桥梁，推动应用数学在企业深度创新中的广泛运用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家自然科学基金委员会数理学部常务副主任董国轩在致辞中表示，数学是一切科学和技术的基础，它的理论方法广泛渗透到科学和技术的各个领域，国家自然科学基金委员会一直十分重视数学学科发展，以提升数学支撑经济社会发展的能力。中国工业与应用数学学会为中国应用数学创新发展搭建了平台，希望通过本次论坛的召开，进一步推动数学与企业融合创新发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，科技部基础研究司副司长周文能表示，数学作为自然科学的基础，在重大技术创新发展中具有光荣的责任，我们要充分认识到数学科学在推动科技创新、服务国家创新发展中的重大意义。他对本次论坛充分联动数学界与产业界合作交流的鲜明主题及举办形式表示高度赞赏，对学会拉近数学界与产业界的距离、提升数学支撑创新发展的能力和水平充满期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开幕式上还发布了“数学与企业合作交流平台”。学会理事长张平文院士、西安交通大学徐宗本院士、科技部基础研究司副司长周文能、湖南省科技厅二级巡视员刘琦、长沙市科协副主席王准与来自重庆国家应用数学中心的科学家代表杨新民、湖南潇湘大数据研究院的新型研发机构代表王再东、中国铁建重工集团的企业代表邹今检、学生代表李林上台共同按动大屏幕，“数学与企业合作交流平台”正式启动，数企合作迈向新时代。
“数学与企业合作交流平台”由学会与湖南潇湘大数据研究院联合发起，旨在加强院校、企业、新型研发机构、学生群体间的协同合作，以产学研用的参与形式，充分结合四方的人力、经济、成果、管理等资源，加强企业与数学专业人才之间的联系，解决企业寻求数学人才对口合作时信息不对称的问题。平台将探索企业提供资金和应用场景、新型研发机构搭建桥梁、院校科研机构提供科研成果和动力、学生参与企业创新研发的共进模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本次论坛为期两天，设立了开幕式、华为报告专场、应用数学中心和新型研发机构宣讲、数企对话及7场大会邀请报告，并正式启动“数学与企业合作交流平台”。论坛汇集国内顶尖应用数学专家和产业界代表，聚焦数学与企业融合创新发展趋势，探讨如何通过数学促进企业原始创新等问题，分享数学先进应用成果，交流学界与产业界合作经验。对充分发挥应用数学在国家和企业创新过程中的作用、助力数学与产业界进一步深化合作、推进项目成果转化落地、协同共建数企创新生态具有重要意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1676270225810679921&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;聚焦数企合作，促进创新发展——CSIAM数学促进企业创新发展论坛在长沙隆重开幕&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数字经济与大数据技术</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%8A%80%E6%9C%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E5%AD%97%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%8A%80%E6%9C%AF/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>张平文：中国人工智能数据和应用场景占优，原始创新不足</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200625_rgzn/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200625_rgzn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国科学院院士，北京大学教授、智源研究院数理基础方向首席科学家张平文&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文认为，数学对原始创新来说比较重要，一定要开放思想，让学生、特别是优秀学生到国际上最好的地方深造，“读完再回来，这样我们才能真正提高。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6月24日，为期4天的第二届北京智源大会闭幕，世界人工智能领域顶尖专家线上相聚，就如何构建多学科开放协同的创新体系等问题进行了交流。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议期间，中国科学院院士、北京大学教授、智源研究院数理基础方向首席科学家张平文接受了新京报记者专访。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文指出，在人工智能领域，中国在数据和应用场景方面占据优势，但原始创新不足。他表示，数学对原始创新来说比较重要，一定要开放思想，让学生、特别是优秀学生到国际上最好的地方深造，“读完再回来，这样我们才能真正提高。”
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##北大数学人才不是培养出来的，而是保护出来的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：在人工智能领域，我国基础研究有哪些优势，还存在哪些不足？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：目前，这方面中国仅次于美国，世界排名第二。 我国优势主要体现在两点，一是数据，AI非常依赖数据，我国人口多、数据多，占有极大优势；二是应用场景丰富，国家重视并在政策上给予了最大力度支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在AI方面，我国与美国的差距就在基础研究上，基础研究与人才培养是天生匹配的。大学做什么？大学就是要培养这方面的人，这是第一项任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二项任务是在“最基础”上有所突破，提到原始创新，数学就重要了，华为与北大建立了数学联合实验室，招走了我特别优秀的学生，这些学生到哪所大学都能成为教授。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：在教育部多次学科评估中，北大数学均名列全国首位。北大培养数学人才有什么特色？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：北大数学人才不是培养出来的，而是保护出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先需要了解什么样的人适合学数学，第一必须感兴趣；第二有天赋；第三要有情怀。情怀怎么讲？做基础研究，发很多文章没意思，一定要去关注“大问题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，人工智能在下围棋、人脸识别、自动翻译等领域已经超过人类，我们希望它可以用在更广泛领域，但目前还做不到，其中重要原因之一就是它具有不可解释性，这就是“大问题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解决“大问题”，一辈子做不出成果的概率是99.9%，甚至更高。一辈子不会出名，一辈子不会致富，但还要做，这叫情怀。情怀需要靠环境慢慢养成，他们聪明，想赚钱也容易，怎么让他们不受外界影响，是我们的责任，这就是保护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为，虽然不能让专心搞科研的人过得奢侈，但至少要能过上体面的生活。北大数学吸引人才，提供的待遇是有天花板的，而智源研究院做的事情，正是提供经费支持，让优秀的人才能够在北京不为钱财所困，另外，智源研究院还把不同领域的人团结在一起，提供了好的科研环境。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：由于特殊情况学生去国外求学受阻，研究生会不会扩招？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：已经扩招了，今年数学学科专门跟学校打报告，校长特批，研究生增加了一定比例的招生名额。让学生继续深造，这也是保护，所以说，北大数学人才是保护出来的，这种保护体现在方方面面。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##让优秀学生到最好的地方学完再回来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：北大数学科学学院有中国、乃至世界上最好的本科生，在高层次人才培养上，是否存在人才外流情况？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：我不认为这叫人才外流，眼光要看得更远一点，他们去美国或者欧洲读博，没什么不好。让他们到水平更高的地方学习，将来我们要招人，才能有的招。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便现在北大数院已经做得很好，但跟美国最优秀的前5所大学相比还存在差距，这主要体现在研究生培养阶段。以前，北大数院有40%的学生去国外读研，今年受新冠肺炎疫情影响，很多学生不出去了，想在北大继续深造，其实我并不是很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一定要开放思想，越困难越要开放，想办法让学生、特别是优秀学生到国际上最好的地方学习，读完了再回来，这样我们才能真正提高。国际交流对国家发展，对学科发展，对人才培养都非常重要，特别是高端的国际教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：马上就高考了，您对有意向选择数学专业的学生有何建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：孩子们不管学什么，第一要喜欢，兴趣最重要；第二看环境，找到志同道合的人。挣钱排在第三位，但是也不能差太多。我觉得，人一辈子最幸福的事情是所学所做都是感兴趣的东西，北大工资并不是大学里最高的，为什么还有很多年轻人愿意来北大工作，因为北大数院有全世界最好的学生，特别是本科生。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：提到薪资，现在社会上有一种现象是人工智能热，有报道称相关从业人员年薪动辄几十万甚至上百万，您怎么看？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：大数据和人工智能领域，确实工资要比其他领域高，进入阿里、腾讯和华为等公司，在这个领域赚钱比其他公司要容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在北大数院的学生，要么坚守情怀做数学研究，工资可能不太高。要么进入社会参加工作，其中有两个主要去向，大部分人选择大数据和人工智能领域，还有一部分人进入金融领域。我的博士毕业生走出校园工资比我高，这是常有的事。
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新京报：北大数学科学学院招生政策今年是否有变化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：我们从2018年开始开设数学英才班，招收普通高中二年级以下学生，每年招生30个人，今年招生计划仍然保留。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，教育部推出强基计划，就是要加强基础学科人才培养，数学是基础的基础。讲个简单道理，学完数学选择空间很大，比如我们的学生，本科学数学，研究生方向有的选择物理，有的选择经济，有的选择计算机，这就是基础的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1670472993811625673&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张平文：中国人工智能数据和应用场景占优，原始创新不足&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多源汇聚共筑数字化生态——访北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200514_szhst/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200514_szhst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;国家发展改革委5月13日发布《数字化转型伙伴行动倡议》（以下简称《行动倡议》），为中小微企业数字化转型及数字化生态构建描绘了清晰的路线图。中小微企业数字化转型面临哪些挑战，如何破解中小微企业数字化转型中的难点？记者就此采访了北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文认为，中小企业在数字经济中扮演重要角色，也是数字化生态的重要组成部分。“我国经济版图中，50%以上的税收、60%以上的GDP、80%以上的城镇劳动就业均由民营经济贡献，其中中小微企业占绝大多数。这些企业大多聚集在传统行业，并以传统方式来运营管理，缺乏更富效率和价值的数字化手段和数字化产品，做大做强受到一定限制。随着数字经济时代的到来，企业进行数字化转型已是必然。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“中小微企业数字化转型是一项复杂的系统工程，单打独斗很难产生效果。”张平文表示。为此，《行动倡议》特别强调多方协同发力的重要性，鼓励政府部门、行业龙头企业、平台企业及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等中小微企业的“转型伙伴”提供“上云用数赋智”等一系列支持与服务，共同帮助中小微企业渡过数字化转型难关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文指出，中小微企业数字化转型主要面临着“不敢转”“不会转”“不能转”等痛点，《行动倡议》从数字化生态的高度提出一系列有效措施，帮助企业克服并跨越这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，让中小微企业从“不敢转”变成“我要转”。这既需要政府部门出台配套政策和扶持资金，营造公平稳定的营商环境，也需要相关机构加大对企业管理者数字化思维的培养和数字化转型成功案例的宣传，并为企业量身制定个性化的转型方案，明确转型线路和预期收益，同时需要加上各种转型扶持引导资金的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，让中小微企业从“不会转”变成“我会转”。要充分发挥科研院所、龙头企业、行业协会的重要作用，通过组织专家咨询团队深入一线，进行直接指导，同时也可以加大专题培训力度，为企业持续输送符合转型工作要求的人才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，让中小微企业从“不能转”变为“马上转”。这既需要中小微企业管理者树立危机意识，主动增强自身的学习能力，愿意以更大的勇气跨越转型带来的阵痛及压力，同时也需要依托平台企业提供的各种转型产品和服务解决转型过程中的技术问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘多源汇聚共筑数字化生态’是中小微企业数字化转型成功的关键所在。”在张平文看来，在转型实践中，只有依靠政府部门、行业龙头企业、平台及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等众多角色不同的“转型伙伴”共同积极参与，政策、智库、平台、技术、资金、培训等多项措施以“组合拳”的形式整体发力，使来源多样的各类海量异构数据融会贯通，才能共筑数字化生态，真正实现中小微企业数字化转型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://m.gmw.cn/sogou/202005/14/33827991.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;多源汇聚共筑数字化生态——访北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多源汇聚，共筑数字化生态——《数字化转型伙伴行动倡议》解读</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200513_szhst/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200513_szhst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年4月10日，国家发展改革委与中央网信办联合印发《关于推进“上云用数赋智”行动 培育新经济发展实施方案》（以下简称《实施方案》），随后又发布了《数字化转型伙伴行动倡议》（以下简称《行动倡议》），这是国家在当前这一特殊时期，从宏观政策和机制设计层面对中小微企业数字化转型以及数字化生态构建给予的有力支持和细致指导，对众多企业而言非常重要和及时。《行动倡议》不但具化了《实施方案》中的相关工作，还为后续数字化转型促进中心等的建设描绘了清晰的路线图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字化生态涵盖了“要素、能力、应用、产业”等影响数字经济发展的重要维度。政策、环境、人才、数据、资本等关键要素，数据开放、数据安全等服务能力，金融、制造、交通、医疗、物流等核心应用，数字产业化、产业数字化等不同产业形态，都是数字化生态的重要组成部分。数字化生态是一个不断发展、动态演进的过程，其中数据要素的融通程度是衡量生态发展质量的一个重要指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字化生态是数字化转型的方向和目标，需要政府、龙头企业、科研院所、中小微企业等不同机构以数据的融通为主线，以协同共赢为目标，联合共筑一种不同于从前的崭新产业形态，既充分发挥不同主体自身的积极性，又具有强大的灵活性以应对外部环境的快速变化。每个区域、行业、企业都有符合其自身特点的数字化生态具体模式，从这个意义上说，数字化转型也是构建数字化生态的一个必经之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##一、当前是中小微企业数字化转型的重要机遇期&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近些年来，数字经济在我国经济发展中的重要性不断提升。习近平总书记多次强调要加快数字经济发展，推进数字产业化、产业数字化，推动互联网、大数据、人工智能等和实体经济深度融合。在此背景下，大批围绕各种数字要素进行收集、加工、分析的新兴企业如雨后春笋般不断涌现，很多传统企业也通过数字化转型对原有业务进行提升而实现跨越式发展，与数字直接或间接相关的经济活动正在创造着难以估量的价值。[1] 国内外相关机构的数据显示，数字经济已成为各国布局的重要领域，中美两国在这一轮全球竞争中脱颖而出。当前我国正在大力推进的新基建，也正在为数字经济的发展进一步夯实基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小企业在数字经济中扮演重要角色，也是数字化生态的重要组成部分。我国经济版图中，50%以上的税收、60%以上的GDP以及80%以上的城镇劳动就业均由民营经济贡献，其中又以中小微企业占绝大多数。这些企业大多聚集在传统行业，并以传统方式来运营管理，缺乏更富效率和价值的数字化手段和数字化产品，做大做强受到了一定限制。随着数字经济时代的到来，企业进行数字化转型已是必然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是今年以来，新冠肺炎疫情的突然爆发，使得全球的经济增长都受到极大影响，国家统计局发布数据显示我国今年一季度GDP同比下降6.8%，是有GDP季度核算以来第一次出现负增长。餐饮、零售、制造等传统行业纷纷受到巨大冲击，中小微企业受到的影响则更大，生产经营面临着严重困难。然而值得注意的是，信息技术服务业及金融业的GDP同期却分别增长了13.2%和6.0%，这两个行业有着非常明显的数字经济特点。此次疫情中，在数字化进程中走在前列的企业和行业纷纷交出了漂亮答卷，巨大的反差充分说明中小微企业数字化转型现在已变得迫在眉睫、刻不容缓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，国家在这一关键时期提出包括《行动倡议》在内的一系列政策，如同一场及时雨，不但为正深陷困境的众多中小微企业指出了一条纾困脱困的道路，同时还有可能帮助企业抓住疫情导致产业结构变化的重要机遇，实现逆势成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##二、上云用数赋智是中小微企业数字化转型的重要抓手&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小微企业数字化转型是一项复杂的系统工程，单打独斗很难产生效果。为此，《行动倡议》特别强调了多方协同发力的重要性，鼓励政府部门、行业龙头企业、平台企业及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等中小微企业的“转型伙伴”提供“上云用数赋智”等一系列支持与服务，共同帮助其渡过数字化转型难关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）“上云”是基础。“上云”的重点是企业要将自己的业务实现数字化和网络化，并依托云平台梳理和优化业务流程，提升企业决策的效率，快速实现应用场景的重构和盈利模式的调整。上云需要资金和技术的支持，《行动倡议》审时度势，倡导平台企业提供普惠性公共基础云平台及共享服务，使众多中小微企业能够更容易地完成业务上云，利用云平台的共性模型算法及共享设施，降低中小微企业转型的门槛和难度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）“用数”是关键。“用数”强调的是企业要利用数据流来引领物资流、人才流、技术流和资金流，通过数据的快速重组和共享，消除信息孤岛和不对称问题；基于数据分析挖掘的结果，解决中小微企业在生产、销售、服务、资金上的痛点问题，助力企业实现更多价值。一般而言，数据的融通有企业、行业乃至区域等不同层级，融通层级越高，汇聚的数据信息越丰富，则其“溢出”效应就越强，价值也就越大。当然，针对数据的安全、共享和确权等问题，前期可以通过技术手段解决，最终还是需要政府出台相关政策和法律法规来加以保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）“赋智”是提升。“赋智”目的是实现中小微企业生产经营各环节的全方位改进，利用先进的智能技术及模块化设计解绑不同经营环节间的复杂耦合，摒弃传统守旧的生产经营方式，使其能更好地应对客户的需求、市场的变化和产业链的重构，显著提高企业自身的生存和盈利能力。科研院所在智力资源和科研能力上优势明显，可以在这方面给予中小微企业更多支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《行动倡议》所强调的“上云用数赋智”是推进中小微企业数字化转型的重要抓手，明确了转型的要点所在。当前疫情影响已遍布全球，短时间内难以结束，绝大多数行业的产业链、产业生态重构和调整将是今后一段时期经济发展的新常态。因此，中小微企业只有积极践行“上云用数赋智”，做好数字化转型，将自身融入更富生机的数字化生态当中，方能更好地适应产业结构变化并迎来更好的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##三、共筑数字化生态是解决转型中痛点问题的有效措施&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小微企业数字化转型主要面临着“不敢转”、“不会转”、“不能转”等痛点，《行动倡议》从数字化生态的高度提出了一系列有效措施，帮助企业克服并跨越这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）“不敢转”主要是源于数字化转型的周期太长、成本太高或风险太大，从思想上就限制了转型工作的实施。让中小微企业增强转型的信心和决心，从“不敢转”变成“我要转”，既需要政府部门出台配套政策和扶持资金，营造公平稳定的营商环境，也需要相关机构加大对企业管理者数字化思维的培养和数字化转型成功案例的宣传，并为企业量身制定个性化的转型方案，明确转型线路和预期收益，同时需要加上各种转型扶持引导资金的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）“不会转”的主要原因在于数字化转型的技术含量很高，需要专业团队的指导和实施，中小微企业往往缺乏这样的人才。让中小微企业从“不会转”变成“我会转”，科研院所、龙头企业、行业协会能够发挥重要作用。一方面可以组织专家咨询团队深入一线，进行直接指导，同时也可以加大专题培训力度，为企业持续输送符合转型工作要求的人才。一方面可以提供转型方法论的指引，并引入共享转型公共平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）“不能转”则是由于不少中小微企业习惯性安于现状，不愿离开舒适区，或经营管理和供需模式陈旧繁杂，从而在面对转型时出现逃避和畏难情绪。让中小微企业从“不能转”变为“马上转”，既需要中小微企业管理者树立危机意识，主动增强自身的学习能力，愿意以更大的勇气跨越转型带来的阵痛及压力，同时也需要依托平台企业提供的各种转型产品和服务解决转型过程中的技术问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，在转型实践中，需要政府部门、行业龙头企业、平台及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等众多角色不同的“转型伙伴”积极参与，需要政策、智库、平台、技术、资金、培训等多项措施以“组合拳”的形式整体发力，需要来源多样的各类海量异构数据融会贯通。组织、操作和技术等层面均说明了“多源汇聚共筑数字化生态”是中小微企业数字化转型成功的关键所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##四、科研机构响应《行动倡议》责无旁贷&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为联合倡议方的首批代表，北京大学将积极支持《行动倡议》的各项活动，并以大数据分析与应用技术国家工程实验室为依托，在智库、模型算法和人才培训等方面为中小微企业的数字化转型提供全方位支撑，具体包括：提供咨询服务、制定规划方案及转型流程；研发智能决策系统、提供技术解决方案和模型算法集、支持可信转型平台建设；整合案例、设计课程、共享教学资源并提供社会培训等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研院所、学术团体是中小微企业数字化转型中的一支重要力量，作为扎根于祖国大地的学术研究机构，响应《行动倡议》的号召责无旁贷。我们愿意充分发挥自身在学科及人才方面的优势，与相关机构共同努力，为我国中小微企业的数字化转型及数字化生态的构建贡献力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndrc.gov.cn/xwdt/ztzl/szhzxhbxd/yjjyj/202005/t20200513_1227975_ext.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;多源汇聚，共筑数字化生态——《数字化转型伙伴行动倡议》解读&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学会理事长张平文院士在线科普：数据科学融通应用数学</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200310_sjkx/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200310_sjkx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年3月7日下午3点，中国工业与应用数学学会（以下简称“学会”）理事长张平文院士准时出现在网络直播课堂，为数千名“云观众”作关于“数据科学融通应用数学”的精彩报告。本次“云科普”也是学会2020年网络科普活动的首场报告，受到了广大数学科技工作者和爱好者的热烈欢迎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士在报告中生动回顾了应用数学的历史，剖析了应用数学研究及教育发展的现状，揭示了应用数学的价值观及应用数学人的时代使命，详细分析了数据科学融通应用数学发展的内涵，并对信息化时代应用数学如何进一步发展及面临的机遇与挑战进行了详细阐述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士指出，无论是日前首批13个国家应用数学中心名单的公布，国家对数学、物理研究生培养的进一步重视，还是国家《关于全面加强基础科学研究的若干意见》（国发〔2018〕4号）和《关于加强数学科学研究工作方案》（国科办基〔2019〕61号）等文件的贯彻落实，都为应用数学教育和研究的发展注入了强劲的动力。“数学的春天来了”，数学人也迎来了更多的机遇与挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在报告中，张平文院士从自己的科研经历及切身体会出发，与大家分享了他对应用数学价值观的理解。他认为应用数学的价值观是多元的，需从理论、交叉、落地三个层面来综合分析，应把“追求简洁与美、关注科学意义、重视发挥经济与社会价值”作为其价值观。同时，他强调，应用数学的发展要根植于国家战略发展的需求，主动服务国防建设及企业创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士指出，5G、物联网、大数据、云计算、人工智能、区块链等新兴技术的出现加速了信息化时代的发展，极大地改变了人类的生产生活方式，为应用数学提供了广阔的发展空间，也给应用数学的学科建设、人才培养、社会价值实现带来了巨大的挑战和机遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到目前我国应用数学的现状，张平文院士说道，我国应用数学位居世界前列，在亚洲处于领先地位，但与美国和欧盟相比存在一定的差距，学科分散、培养体系不完善，发展不平衡、原创成果缺乏等问题亟待解决。他表示，应用数学如何在新时期发挥主体作用、凸显其内在价值，是摆在每一位数学人面前的时代课题。而新一代信息技术催生的数据科学，不仅促进了应用数学不同方向的交流和协同发展，也为应用数学服务国家需求提供了更加宽广的舞台，成为应用数学落地的重要途径。通过数据科学融通应用数学，越来越多的应用数学技术成果实现产业化、效益化，应用数学的时代使命愈发彰显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;针对数据科学带来的机遇，他鼓励研究人员关注离散几何、离散拓扑、图论与组合等学科理论研究，推进数据科学基础理论发展，在算法、模型、交叉学科研究及落地研究方面有所建树；并激励大学生坚定信念，坚守情怀，在应用数学这个广阔平台上发掘潜能、勤奋钻研，积极投身到国家建设及企业创新当中去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张院士广博的学识、睿智的语言、前沿的观点让观看视频直播的观众近距离领略了数学大师的风采，感受了应用数学的无限魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在最后的互动环节中，不少听众纷纷向张平文院士提出自己的问题，“奥数对中学生数学教育有什么影响？”、“您觉得哪个国家的应用数学最强？”、“我国离数学强国还有多远？”、“在应用数学落地方面企业应该发挥什么作用？”、“应用数学家是否应该主动了解其他交叉学科，提出新的思路？”。张平文院士深入浅出、娓娓道来，就这些问题一一作答。提问环节的互动充分体现了听众对本次网络科普报告内容的深刻理解，反映出社会大众在工作、生活及学习中崇尚科学、探索科学的热情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/qxbjhTIhPNNhfQGkNRXJoQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;学会理事长张平文院士在线科普：数据科学融通应用数学&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《数据科学融通应用数学》</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%9E%8D%E9%80%9A%E5%BA%94%E7%94%A8%E6%95%B0%E5%AD%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/talk/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%9E%8D%E9%80%9A%E5%BA%94%E7%94%A8%E6%95%B0%E5%AD%A6/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construction of a Pathway Map on a Complicated Energy Landscape</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2020_cpmcel/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2020_cpmcel/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于《大学与学科》的若干思考</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2020_gydxyxkdrgsk/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2020_gydxyxkdrgsk/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北大张平文院士：北大数学系的天才不是培养出来的，而是保护出来的</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20191031_sxtc/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20191031_sxtc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;10 月 31 日，由北京智源人工智能研究院举办了首届“智源大会”，并定位为“内行人的AI盛会”，在会上可见诸多人工智能领域的著名学者，例如张钹院士、高文院士、John E. Hopcroft、Michael I. Jordan、朱松纯、Christopher Manning等，为国内人工智能领域学者前沿交流提供了一个大的舞台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在会上，北大数学系张平文院士作为智源研究院“人工智能的数理基础”重大研究方向的首席科学家，接受了 AI 科技评论等媒体的采访。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文，中国科学院院士，发展中国家科学院院士。北京大学数学科学学院教授、博士生导师，教育部长江特聘教授，百千万人才工程国家级人选，国家自然科学基金委创新群体学术带头人。现任北京大学校长助理、科学与工程计算中心主任、中国工业与应用数学学会理事长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任、北京大数据研究院学术委员会主任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文院士在访问中指出“人工智能的数理基础”是北京智源人工智能研究院建立起的第一个研究方向。他提到当前人工智能面临着可计算性、可解释性、泛化性、稳定性等理论方面的挑战，而对这些问题的解决，则需要从数学、统计和计算的角度来深入考虑，因此“数理基础”重大研究方向将首先启动三个方面的研究，包括可解释性的新型人工智能模型、新型的机器学习算法和深度学习的基础理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的人工智能的进展往往是来自于计算机或神经科学的研究人员，张平文院士认为智源学者将努力去打破这种范式，建立以数学与统计理论为第一原理的新一代人工智能方法论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在随后的采访中，记者与张平文院士还聊到了关于人才培养方面的一些问题。张平文院士认为，当前我国在应用领域已经具备领先地位，但在基础研究方面还仍有欠缺，主要原因在于创新环境还存在不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大的数学系作为全国最优秀的数学圣地之一，天才云集，大师辈出，被冠为“北京大学四大疯人院之首”。谈及北大数学系对人才的培养，张平文院士认为对于基础数学的研究要有天赋，同时也要有情怀，这两样缺一不可，因此北大数学系从来不是培养天才，而是保护天才；通过筛选把各种“怪才”找到，保护他们，并指导他们“不要去做小问题，要做就做大问题”、“要么一鸣惊人，要么就默默无闻”。但做大问题意味着不成功的时候居多，所以绝大多数人可能一辈子默默无闻，但北大的骨子里有这种“做大问题”的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来看张平文院士的具体谈话，AI 科技评论进行了不改变原意的编辑，内容未经本人确认——
（参与媒体：AI 科技评论、CSDN、财新网、36氪）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##四个层面
张平文：“人工智能数理基础”是北京智源人工智能研究院建立起来的第一个研究方向，主要目的就是研究人工智能的数学的理论基础。大家都知道人工智能现在还存在很多问题，例如深度学习的可解释性等。那么，怎么才能真正理解它呢？实际上人工智能的基础主要是数学，因为整个计算机的技术主要也都是数学。但是数学有很多层次，大体上我把它分为四个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是算法层面。人工智能有很多种算法，深度学习只是其中一种；人工智能这一波比较热，主要还是深度学习算法的推动。这个算法效果不错，但并不是对所有问题都好。其次它为什么好，我们其实也是不清楚的。我们做数学的人，希望能够在这个层面上从数学的角度弄清楚这个算法为什么好以及它的适用范围是什么。我们还希望能够基于数学的研究能够提出新的算法，不过这个问题相对较难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个层面是模型。过去数学上的模型一般来自于物理，物理先从实验中找到各种机理，然后将机理用数学表达就成了数学模型。我们希望能够从人工智能中探索出新的数学模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是问题驱动的层面。人工智能现在有很多问题不能解决，你在解决这些问题过程中间，如果算法不合适、模型不合适，你就会去尝试寻找新的算法，这种方式我们称之为问题驱动。事实上这正是目前大量做计算机的人做的事情，而不是做数学的人做的。但做数学的人也应该会干一点，如果不干这些工作，他们就会很难理解这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，以上这些层面都不是数学的最高层面，数学的最高层面要回到基础数学。什么是基础数学？像我们说的几何，你要从几何、拓扑的角度来看神经网络的结构，那就是更深层次的。但现在到底哪些基础数学跟人工智能的基础有关系，目前还不清楚，所有联系都非常弱。就是因为它不是显而易见的，所以才值得我们去深入研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到底人工智能的数学基础是什么，目前人们的认知差得还太远。但是总体一条，人工智能的数理基础是迟后于技术的。这并不是人工智能独有的现象，所有领域都是这样，数学不会走在技术的前面，经常是基础走在技术后面。通过数学对技术理解多了以后，才会使应用变得更加广泛，应用着才会更加有信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在人工智能的数理基础这方面开展研究，不能当做工程来研究。如果当工程来研究，不会出什么好的成果；实际上它是一个很漫长的过程。对于这样的研究，更重要的是建立起一个良好的环境；此外这样的研究是年轻人的世界，所以应当吸引那些特别优秀的年轻人从事这方面的工作，给他们一个好的环境，让他们能够安心来做这方面的问题。这正是北京智源人工智能研究院要做的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##基础创新环境
问：我国相比其他的一些国家（例如美国、加拿大等），在AI研究上还有所欠缺。您是怎么看待这个现象？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：很多人在报告中都谈到了中国优势和不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的长处，第一是数据，第二是应用场景。数据的层面，中国很有优势，因为我们有14亿人，另外我们对数据的隐私保护没有西方国家要求那么高，所以这方面我们有极大的优势。应用方面，中国的应用场景应该是非常丰富的，再加上中国政府也不断出台一些的鼓励政策，应用方面是非常的强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国最差的方面是基础研究，最典型就是原创的算法。算法就相当于一个桥梁，你有了很多数据，也有应用场景，但怎么实现，这需要算法这个桥梁。但你看现在人工智能中重要的算法，很少是来自中国的，这就会导致我们对算法的理解上有欠缺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以其实数据和应用两块，中国是非常好的，相比美国并不差；但差就差在原创这块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么在原创这块会差呢？我觉得有多方面的因素。一个方面西方国家（特别是美国）把全世界最优秀的人才都吸引过去了，包括中国的人才也吸引过去了，特别是高端的人才，使得全世界绝大部分优秀的人才都在美国。为什么美国能够把这些人吸引过去呢？这有多方面的因素，但最重要的一点就是它具有一个创新的环境，整个社会足够开放，且有最资深的科学家。年轻的学生要想学到最前沿的知识，都会优先选择美国。现在中国数学最好的学生80%、90%都在北大，而这些学生有一半会去美国，而且是最好的那一半。你想把他们留住，不是给的钱跟美国一样多，他们就会留下的。优秀的学生一定会想，我在一个地方能不能学到最前沿的东西，有没有一个好的环境，这才是最重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国在这方面缺乏。第一缺乏高端的人去教他们；第二缺乏一个创新的、发展的环境，我国已经有一些，但还不够。北京智源研究院所要做的就是：第一，科研环境的支持，让优秀的人才能够在北京不为钱财所困，安心地工作；第二，通过智源这个平台能够使得不同领域的人（你看我们是做数理基础，其他还有做芯片的、做信息检索的、做自然语言处理的）团结在一起，相互学习，这就创造了一个良好的创新环境。我觉得这两点是非常重要的，智源解决了这两个问题，就能够把高端的人才稳定下来，就能够有资深的科学家来教育我们的年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然智源不可能解决所有的问题，培养人才最终还是得靠学校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##北大数学天才的成长
##不是培养，而是保护&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问：那么，北大数学系是怎么培养人才的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：其实中国数学这个行业跟其他领域不大一样，现在的数学在北大热门得不得了，你要进北大学理工科，最难进的系是数学系，十几年了，一直都是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我们自己的角度来说，我们数学学院的学生超过一半是通过数学竞赛招的，我们不是考察他在中学的数学能力，而是考察他的数学天赋，因为如果一个学生将来要做基础数学，最重要的能力还是这个人的天赋，基础数学不是谁想做就能做的。此外还要有情怀，因为基础数学的研究是靠情怀驱动的，不能跟我们油盐酱醋混杂在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们就要找到这样的人，有天赋，有情怀，一辈子想做基础数学。这些人，做基础数学有做得特别好的，也有跟我们差不多的，也会有一些看起来完全是“不懂世事”的。北大数学系，“怪人”特别多。我们在北大就有这样一个环境，让这些“怪人”在北大能够生存下去，不是说要生存得很好，但要能够体面的生活下去，能够过得还行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们第一是要把这样的人找到，第二是要保护他们，第三是让他们有成长的环境。这些人不是你培养的，你是要营造一个环境，让他能够成长，我觉得用“培养”是不准确的，因为他是靠天赋、靠情怀自己成长起来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外面的世界诱惑太多，怎么让这些诱惑不去影响他们，这是我们要做的。如果他想学东西，他能学得到，这里有优秀的学者和他们交流。但是如果他经受不住社会的诱惑，看着美女来了就跟美女跑了，看见大老板来了就跟着人家赚钱去了，那不完蛋了吗？这些人都是很有能力的，我们不能让他们流失了，我们要“保护”他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人是我们的核心，一年有十个、八个就够了，不用太多，但是我们不知道是谁，需要不断甄别他，这个是我们的重中之重。具体我就不说了，因为我不希望搞得很热闹，他们的那个世界需要很安静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一年差不多招收200人，但事实上百分之八九十的人将来都是要走入社会的。有两个比较热门的选择，要么就是人工智能，要么就是金融。这些人不需要天赋吗？天赋还是要的，但是没有那么重要。这个时候，他更重要的能力要有能够把工程问题转化为数学问题的能力、解决数学问题的能力、把现有的数学知识用到实际问题的能力。因此对他们的培养，与前面那少数的一些人就不完全一致了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的人首先要把数学学好，这是可以培养的。但最关键的是培养他的数学思维能力，不能把他完全变成书呆子，需要让他们跟行业结合，具体什么行业就要看他兴趣了。另外，他需要具备团队协作的能力，基础数学可以单打独斗，但应用数学需要团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们培养人才就是要不断的筛选，把那些精华、“怪才”保护好，还不能宣传。我们最具天赋的人，我们是不宣传的，怕破坏他的心境。这些人你平常看不出来，怪怪的，你平常看到都不知道。将来他们里面，像张益唐一样的将大有人在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大是有精神的，我们告诉这些人，你不要去做小问题，要做就做大问题；要么一鸣惊人，要么就默默无闻，就是这样。这可不容易，做大问题意味着你不成功的时候多。所以，绝大多数人可能就一辈子默默无闻了。北大校友们很争气，像老一辈的有张益唐，他的经历都可以拍成电影了，58岁终于成名，中途非常坎坷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大的骨子里有这种精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/TOeNY1SIS0hUv4-ywwD1bg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;北大张平文院士：北大数学系的天才不是培养出来的，而是保护出来的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“计算湘军”心系湖南——访中国科学院院士中国工业与应用数学学会理事长张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20190910_jsxj/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20190910_jsxj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“计算无边界。现在什么都可以做计算，而且你不知不觉中就在做计算。”9月10日，在2019世界计算机大会主论坛上，中国科学院院士、中国工业与应用数学学会理事长张平文自豪地说，计算机是根植于数学的，计算机的发明与发展，数学家起到了决定性的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文说，行内有一个说法叫“计算湘军”，因为湖南的数学在国内外都有比较大的影响，如国防科大的计算机实力非凡，湘潭大学的计算数学全国知名，袁亚湘院士、许进超教授、黄云清教授等一批优秀数学家均毕业于湘潭大学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“湖南‘数学人’非常愿意为家乡的发展贡献力量，并已经在行动。”不论是在主题演讲中，还是在接受记者采访时，张平文都强调这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为长沙人，张平文今年推动中国工业与应用数学学会的总部办公基地落户长沙星沙。他介绍，中国工业与应用数学学会是中国应用数学领域的国家一级学会，拥有1.3万余名会员和包含人工智能与大数据、区块链等在内的16个专业委员会，希望以学会为平台，建立数学界和湖南工业企业界之间的联系，解决经济发展与技术进步面临的各种数学问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在张平文看来，现在许多企业都存在数学的问题，只是普遍没有意识到。民营企业中，华为有700位数学家，把华为的问题转化为数学的问题，然后去解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年4月，他与多位专家学者共同发起成立潇湘大数据研究院，发挥人才培养、服务政府、项目研发、产业孵化4个方面的作用，为湖南打造传统领域与大数据、人工智能、区块链等新一代信息技术交叉融合的一流支撑服务平台。“产学研引领、应用数学支撑，一定能为‘创新湖南’建设注入新动能。”张平文充满信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://hunan.voc.com.cn/article/201909/201909110720394947.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;“计算湘军”心系湖南——访中国科学院院士中国工业与应用数学学会理事长张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Model Output Machine Learning Method for Grid Temperature Forecasts in the Beijing Area</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_momlmgtfba/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_momlmgtfba/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detecting Particle Clusters in Particle-Fluid Systems by a Density Based Method</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_dpcpsdbm/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_dpcpsdbm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elastic properties of liquid-crystalline bilayers self-assembled from semiflexible-flexible deblock copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_eplbssdc/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_eplbssdc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>High-index Optimization-based Shrinking Dimer Method for Finding High-Index Saddle Points</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_hosdmfhsp/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_hosdmfhsp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Landing Page</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/students/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/students/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transition pathways between defect patterns in confined nematic liquid crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_tpbdpcnlc/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2019_tpbdpcnlc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Fast Algorithm for the Moments of Bingham Distribution</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_fambd/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_fambd/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A TENSOR MODEL FOR NEMATIC PHASES OF BENT-CORE MOLECULES BASED ON MOLECULAR THEORY</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_tmnpbmbmt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_tmnpbmbmt/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Approximations on SO(3) by Wigner D-matrix and Applications</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_aswda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_aswda/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boundary Problems for the Fractional and Tempered Fractional Operators</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_bpftfo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_bpftfo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calculating Elastic Constants of Bent-Core Molecules from Onsager-Theory-Based Tensor Model</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_cecbmotm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_cecbmotm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formation of three-dimensional colloidal crystals in a nematic liquid crystal</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_ftccnlc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_ftccnlc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local minimizer and De Giorgi’s type conjecture for the isotropic–nematic interface problem</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_lmdgtciip/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_lmdgtciip/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Onsager-theory-based dynamic model for nematic phases of bent-core molecules and star molecules</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_odmnpbmsm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2018_odmnpbmsm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Computing Optimal Interfacial Structure of Modulated Phases</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_coismp/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_coismp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defects Around a Spherical Particle in Cholesteric Liquid Crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_daspclc/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_daspclc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liquid Crystalline Bilayers Self-Assembled from Rod-Coil Diblock Copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_lcbsrdc/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_lcbsrdc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On equilibrium configurations of nematic liquid crystals droplet with anisotropic elastic energy</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_ecnlcdaee/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_ecnlcdaee/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On Minimizers for the Isotropic-Nematic Interface Problem</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_miip/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_miip/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stability of Half-Degree Point Defect Pro les for 2D Nematic Liquid-Crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_shpdpl2nl/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_shpdpl2nl/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>STABILITY OF HALF-DEGREE POINT DEFECT PROFILES FOR 2-D NEMATIC LIQUID CRYSTAL</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_shpdp2nlc/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_shpdp2nlc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stability of Icosahedral Quasicrystals in a Simple Model with Two-Length Scales</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_siqsmts/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_siqsmts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Transmission of Symmetry of Liquid Crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_tslc/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_tslc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Topological Defects in an Unconfined Nematic Fluid Induced by Single and Double Spherical Colloidal Particles</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_tdunfisdscp/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_tdunfisdscp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transition of Defect Patterns from 2D to 3D in Liquid Crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_tdp23lc/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2017_tdp23lc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nematic ordering of semi flexible polymers confined on a toroidal surface</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_nosfpcts/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_nosfpcts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nematic ordering of semi-flexible polymers confined on a toroidal surface</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_nospcts/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_nospcts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the Disclination Lines of Nematic Liquid Crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_dlnlc/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_dlnlc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stability of Soft Quasicrystals in a Coupled-Mode Swift-Hohenberg Model for Three-Component Systems</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_ssqcsmts/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_ssqcsmts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Surface-induced phase transitions of worm-like chains in slit con nement</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_sptwcscn/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2016_sptwcscn/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analytic Structure of the SCFT Energy Functional of Multicomponent Block Copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_assefmbc/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_assefmbc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Application of Self-consistent Field Theory to Self-Assembled Bilayer Membrane</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_asftsbm/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_asftsbm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dynamic Transitions and Pattern Formations for a Cahn-Hilliard Model with Long-Range Repulsive Interactions</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_dtpfcmlri/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_dtpfcmlri/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>E cient Numerical Schemes for Solving the Self-Consistent Field Equations of Flexible-Semi flexible Diblock Copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_ecnsssfeffdc/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_ecnsssfeffdc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efficient numerical schemes for solving the self-consistent field equations of flexible–semiflexible diblock copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_ensssfefdc/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_ensssfefdc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From Microscopic Theory to Macroscopic Theory: a Systematic Study on Modeling for Liquid Crystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_mtmtssmlc/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_mtmtssmlc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local Well-posedness and Small Deborah Limit of A Molecular-Based Q-Tensor System</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_lwsdlmqs/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_lwsdlmqs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rigorous Derivation from Landau-De Gennes Theory to Ericksen-Leslie Theory</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_rdlgtet/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_rdlgtet/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stability of Two-Dimensional Soft Quasicrystals in Systems with Two Length Scales</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_stsqstls/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_stsqstls/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Small Deborah Number Limit of the Doi-Onsager Equation to the Ericksen-Leslie Equation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_sdnldeee/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2015_sdnldeee/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boundary Effects in Confined Copolymer System and Compressible SCFT Model</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_beccscsm/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_beccscsm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conformation of Polyelectrolytes in Poor Sol-vents: Variational Approach and Quantitative Comparison with Scaling Predictions</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_cppsvaqcsp/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_cppsvaqcsp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dynamic Transition for Landau-Brazovskii Model</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_dtlm/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_dtlm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From Microscopic Theory to Macroscopic Theory - Symmetries and Order Parameters of Rigid Molecules</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_mtmt-soprm/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_mtmt-soprm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Is There a Third Order Phase Transition for Supercritical Fluids?</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_ittoptsf/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_ittoptsf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerical Methods for Quasicrystals</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_nmq/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_nmq/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rigid Linear Particles Con ned on a Spherical Surface: Phase Diagram of Nematic Defect States</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_rlpcnsspdnds/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2014_rlpcnsspdnds/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Strategy to Explore Stable and Metastable Ordered Phases of Block Copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_sesmopbc/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_sesmopbc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Tensor Model for Liquid Crystals on a Spherical Surface</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_tmlcss/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_tmlcss/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discovery of New Metastable Patterns in Diblock Copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_dnmpdc/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_dnmpdc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Measuring the Spontaneous Curvature of Bilayer Membranes by Molecular Dynamics Simulations</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_mscbmmds/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_mscbmmds/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modified Diffusion Equation for the Wormlike-chain Statistics in Curvilinear Coordinates</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_mdewscc/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_mdewscc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nucleation Rate Calculation for the Phase Transition of Diblock Copolymers under Stochastic Cahn-Hilliard Dynamics</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_nrcptdcuscd/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_nrcptdcuscd/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simulation Study of Quasi-Ballistic Transport in Asymmetric DG-MOSFET by Directly Solving Boltzmann Transport Equation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_ssqtaddsbte/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_ssqtaddsbte/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Well-Posedness of the Ericksen-Leslie System</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_wes/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2013_wes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Computable Modeling (Chinese)</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_cm/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_cm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Computable Modeling(Chinese)</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_cm/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_cm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error estimate of short-range force calculation in inhomogeneous molecular systems</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_eesfcims/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_eesfcims/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerical Study for the Nucleation of One-Dimensional Stochastic Cahn-Hilliard Dynamics</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_nsnoscd/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_nsnoscd/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the Numerical Accuracy of Ewald Smooth Particle Mesh Ewald and Staggered Mesh Ewald Methods for Correlated Molecular Systems</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_naespmesmemcms/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_naespmesmemcms/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Well-Posedness of Hydrodynamics on the Moving Elastic Surface</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_whmes/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2012_whmes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Finite Volume Method for the Multi Subband Boltzmann Equation with Realistic 2D Scattering in Double Gate MOSFETs</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_fvmmsber2sdgm/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_fvmmsber2sdgm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Effect of exposure to trace elements in the soil on the prevalence of neural tube defects in a high-risk area of China</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_eetespntdhac/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_eetespntdhac/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the existence of a third-order phase transition beyond the Andrews critical point: A molecular dynamics study</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_etptbacpmds/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_etptbacpmds/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Origin of epitaxies between ordered phases of block copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_oebopbc/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2011_oebopbc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Nonhomogeneous Kinetic Model of Liquid Crystal Polymers and Its Thermodynamic Closure Approximation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_nkmlcpitca/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_nkmlcpitca/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A numerical method for the study of nucleation of ordered phases</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_nmsnop/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_nmsnop/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local Existence and Uniqueness of the Dynamical Equations of an Incompressible Membrane in Two-Dimensional Space</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_leudeimts/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_leudeimts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nucleation of Ordered Phases in Block Copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_nopbc/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_nopbc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spectral method for exploring patterns of diblock copolymers</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_smepdc/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2010_smepdc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Kinetic-Hydrodynamic Simulation of Liquid Crystalline Polymers Under Plane Shear Flow: 1&#43;2 Dimensional Case</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_kslcpupsf1dc/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_kslcpupsf1dc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaptive Stroud stochastic collocation method for flow in random porous media via Karhunen-Loeve expansion</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_asscmfrpmke/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_asscmfrpmke/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An efficient numerical method of Landau-Brazovskii model</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_enmlm/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_enmlm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boundary treatments in non-equilibrium Green&#39;s function(NEGF) methods for quantum transport in nano-MOSFETs</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_btngfmqtn/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_btngfmqtn/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crucial properties of the moment closure model FENE-QE</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_cpmcmf/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_cpmcmf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Global existence of weak solutions to the regularized Hookean dumbbell model</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_gewsrhdm/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_gewsrhdm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerical simulation of fluid membranes in two-dimensional space</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_nsfmts/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_nsfmts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerical simulation of phase separation coupled with crystallization</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_nspscc/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_nspscc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the New Multiscale Rodlike Model of Polymeric Fluids</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_nmrmpf/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_nmrmpf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reflection/transmission characteristics of a dis-continuous Galerkin method for Maxwell&#39;s equations in dispersive inhomogeneous media</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_rcdgmmedim/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_rcdgmmedim/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Second-order accurate Godunov scheme for multicomponent flows on moving triangular meshes</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_sagsmfmtm/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2008_sagsmfmtm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A cellular automaton technique for modelling of a binary dendritic growth with convection</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_catmbdgc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_catmbdgc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A kinetic-hydrodynamic simulation of microstructure of liquid crystal polymers in plane shear flow</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_ksmlcppsf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_ksmlcppsf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analysis of the heterogeneous multiscale method for parabolic homogenization problems</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_ahmmphp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_ahmmphp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Continuum theory of a moving membrane</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_ctmm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_ctmm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>High-order DGTD methods for dispersive Maxwell&#39;s equations and modeling of silver nanowire Coupling</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_hdmdmemsnc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_hdmdmemsnc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Level set calculations for incompressible two-phase flows on a dynamically adaptive grid</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_lscitfdag/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_lscitfdag/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mathematical analysis of multi-scale models of complex fluids</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_mammcf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_mammcf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Non-equilibrium molecular-dynamics measurement of the Leslie coefficients of a Gay-Berne nematic liquid crystal</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_nmmlcgnlc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_nmmlcgnlc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stable dynamic states at the nematic liquid crystals in weak shear flow</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_sdsnlcwsf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_sdsnlcwsf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steady states and their stability of homogeneous rigid extended nematic polymers under imposed magnetic fields</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_sstshrenpuimf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2007_sstshrenpuimf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Molecular Kinetic Theory of Inhomogeneous Liquid Crystal Flow and the Small Deborah Number Limit</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mktilcfsdnl/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mktilcfsdnl/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence analysis of BCF method for Hookean dumb-bell model with finite difference scheme</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_cabmhdmfds/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_cabmhdmfds/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local existence for the FENE-dumbbell model of polymeric fluids</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_lefmpf/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_lefmpf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Model analysis and parameter extraction for MOS capacitor including quantum mechanical effects</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mapemciqme/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mapemciqme/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modified models of polymer phase separation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mmpps/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mmpps/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moving mesh kinetic simulation for sheared rodlike polymers with high potential intensities</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mmkssrphpi/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mmkssrphpi/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moving mesh methods for singular problems on a sphere using perturbed harmonic mappings</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mmmspsuphm/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_mmmspsuphm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Study of phase transition in homogeneous rigid extended nematics and magnetic suspensions using an order-reduction method</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_spthrenmsuom/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2006_spthrenmsuom/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analysis of the heterogeneous multiscale method for elliptic homogenization problems</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_ahmmehp/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_ahmmehp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Axial symmetry and classification of stationary solutions of Doi-Onsager equation on the sphere with Maier-Saupe potential</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_ascssdesmp/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_ascssdesmp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conservative local discontinuous Galerkin methods for time dependent Schrodinger equation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_cldgmtdse/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_cldgmtdse/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discontinuous Galerkin time domain(DGTD) methods for the study of 2-D waveguide-coupled microring resonators</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_dgtdms2wmr/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_dgtdms2wmr/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discontinuous Galerkin time-domain method for GPR simulation in dispersive media</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_dgtmgsdm/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_dgtmgsdm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moving mesh finite element methods for the incompressible Navier-Stokes equations</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_mmfemine/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_mmfemine/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The structure of equilibrium solutions of one-dimensional Doi equation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_sesode/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2005_sesode/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A new coupled model for alloy solidi cation Science in China series A-Mathematics</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_ncmascscsa/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_ncmascscsa/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A theoretical and numerical study for the rod-like model of a polymeric fluid</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_tnsrmpf/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_tnsrmpf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analysis of 1&#43;1 dimensional stochastic models of liquid crystal polymer flows</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_a1dsmlcpf/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_a1dsmlcpf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discontinuous Galerkin methods for dispersive and lossy Maxwell&#39;s equations and PML boundary conditions</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_dgmdlmepbc/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_dgmdlmepbc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local existence for the dumbbell model of polymeric fluids</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_ledmpf/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_ledmpf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stochastic models of polymeric fluids at small Deborah number</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_smpfsdn/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_smpfsdn/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Well-posedness for the dumbbell model of polymeric fluids</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_wdmpf/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2004_wdmpf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A kind of semi-roarsing AMG method for two dimensional energy equations with three temperatures</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_ksamtdeett/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_ksamtdeett/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An adaptive mesh redistribution method for nonlinear hamiltonian-jacobi equations in two- and three dimensions</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_amrmnhettd/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_amrmnhettd/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multi-scale Methods for Inverse Modeling in 1-D Mos Capacitor</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_mmim1mc/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_mmim1mc/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Singularity Formulation in Three-dimensional Vortex Sheets</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_sftvs/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2003_sftvs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Moving Mesh Finite Element Algorithm for Sin-gular Problems for Two and Three Space Dimensions</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_mmfeaspttsd/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_mmfeaspttsd/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence of a Boundary Integral Method for 3-D Water Waves</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_cbim3ww/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_cbim3ww/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence of a stochastic method for the modeling of polymeric fluids</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_csmmpf/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_csmmpf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kinetic Theories for Flows of Nonhomogeneous Rodlike Liquid Crystalline Polymers with a Nonlocal Intermolecular Potential</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_ktfnrlcpnip/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_ktfnrlcpnip/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerical Studies of 2D Free Surface Waves with Fixed Bottom</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_ns2fswfb/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_ns2fswfb/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stability of Boundary Integral Method for Water Wave</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_sbimww/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2002_sbimww/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Mathematical Model of Soil Moisture Spatial Distribution on the Hill Slopes of the Loess Plateau</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_mmsmsdhslp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_mmsmsdhslp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A New Stability Technique for Boundary Integral Methods of Water Waves</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_nstbimww/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_nstbimww/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analysis of Moving Mesh Methods Based on Geometrical Variables</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_ammmbgv/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_ammmbgv/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moving Mesh Methods in Multiple Dimensions Based on Harmonic Maps</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_mmmmdbhm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_mmmmdbhm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerical Studies of Shallow Water Waves on Slopping Beach with Arti cial Boundary</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_nsswwsbacb/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_nsswwsbacb/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simulating A Double Casting Technique Using Level Set Method</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_sdctulsm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2001_sdctulsm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vanishing Curvature Viscosity for Front propagation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2000_vcvfp/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2000_vcvfp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wavelet Method for Boundary Integral Equations</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2000_wmbie/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2000_wmbie/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Growth Rates for the Linearized Motion of 3-D Fluid Interfaces with Surface Tension Far from Equilibrium</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1998_grlm3fistfe/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1998_grlm3fistfe/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence of vortex with boundary element methods</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1997_cvbem/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1997_cvbem/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Optimal L1 Rate of Convergence for Viscosity Method and Monotone Scheme to Piecewise Constant Solution with Shocks</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1997_olrcvmmspcss/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1997_olrcvmmspcss/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence of the point vortex methods for Euler equation on half plane</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1996_cpvmeehp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1996 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1996_cpvmeehp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence of vortex Methods in a bounded domain Using linear finite elements</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1996_cvmbdulfe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1996 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1996_cvmbdulfe/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Well-posedness for linearizied motion of 3-D water waves far from equilibrium</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1996_wlm3wwfe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1996 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1996_wlm3wwfe/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Computation of wavelet function</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1995_cwf/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 1995 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1995_cwf/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence of variable-elliptic-vortex method for Euler equations</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1995_cvmee/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 1995 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1995_cvmee/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convergence of vortex methods for Exterior problems</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1994_cvmep/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 1994 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1994_cvmep/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fully discrete convergence estimates for vortex methods in bounded domains</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1994_fdcevmbd/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 1994 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1994_fdcevmbd/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On vortex methods for initial boundary problems</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1994_vmibp/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 1994 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1994_vmibp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A family of viscous splitting schemes for Navier-Stokes equations</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1993_fvssne/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1993 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1993_fvssne/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A sharp estimate of simplified viscosity splitting scheme</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1993_sesvss/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1993 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1993_sesvss/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A symmetrical viscous splitting schemes for Navier-Stokes equations</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1993_svssne/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1993 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1993_svssne/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exterior problem for the three-Dimensional Euler equation</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1992_eptee/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1992 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1992_eptee/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viscosity splitting with nonzero tangent boundary value</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1992_vsntbv/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1992 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1992_vsntbv/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viscous splitting for the exterior problem of Navier-Stokes equations</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1991_vsepne/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 1991 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/1991_vsepne/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/admin/config.yml</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/admin/config.yml</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
