<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>张平文</title>
    <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/authors/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87/</link>
      <atom:link href="https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/authors/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>张平文</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh-Hans</language><lastBuildDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/images/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/authors/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>《“十四五”数字经济发展规划》解读∣数字经济将成为国家发展新征程的助推器</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20220121_szjj/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20220121_szjj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《“十四五”数字经济发展规划》（以下简称《规划》）是国家“十四五”规划的重要组成部分，是我国数字经济领域的首部国家级规划。《规划》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，在对我国数字经济发展环境深入剖析的基础之上，清晰设定了未来数字经济发展的基本原则和目标，从数据基础、数据要素、产业数字化、数字产业化，到公共服务、治理体系、安全体系、国际合作等诸多方面都提出了明确的任务，并提出了相关领域内的保障措施，以保证发展目标的顺利实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着全球政治经济形势变迁和数字技术的飞速发展，数字经济已经成为国民经济发展的新动能。数字经济对国民经济的支撑在新冠肺炎疫情时期尤为显著，当实体企业受到极大冲击时，数字经济却异军突起，涌现出远程办公、教学直播、远程医疗等一批推动经济恢复和发展的新业态新模式。一直以来，党中央、国务院高度重视数字经济发展。十九大报告指出“我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，正处在转变发展方式、优化经济结构、转换增长动力的攻关期”，数字经济在这一攻关期发挥的重要作用日益明显。《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》也提出要“发展数字经济，推进数字产业化和产业数字化，推动数字技术和实体经济深度融合，打造具有国际竞争力的数字产业集群”。《规划》的出台是加速推动我国数字经济高质量快速发展的重要举措，具有非常鲜明的时代特色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一数字经济将为中国经济的高质量发展提供有力支撑&#34;&gt;一、数字经济将为中国经济的高质量发展提供有力支撑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《规划》首先指明，数字经济是继农业、工业经济之后的主要经济形态，这是对数字经济的明确定位。在中国经济由高速增长转向高质量发展的过程中，数字经济要发挥重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是创新驱动作用。通过发挥数据要素的催化作用，传统经济动能转为创新驱动。数字经济发展能够充分释放数据要素的价值，促进数据生产、分配、流通、消费各环节实现创新发展。鼓励市场力量挖掘数据价值，必将有力推动符合国情的新数字商业模式、协同创新机制、产业生态等。创新驱动将成为经济成长的核心动力，数字经济“蛋糕”也会越做越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是降本增效作用。产业数字化能够加快实现数字技术在传统产业中的广泛应用，对传统产业进行全链条的改造升级。数据要素在融合劳动、资本、土地、资源和环境等传统生产要素之后能够释放巨大价值，将不断提高全要素生产率，推动传统产业迈向高端化、智能化、绿色化，持续增强传统产业的竞争力，实现降本增效目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是有助于绿色低碳发展。对于生产领域，尤其是能源、电力、化工、制造、交通等行业，通过释放行业大数据的价值潜力，可以减少市场资源错配，同时结合产业数字化和数字产业化，能够有效实现降本增效，有效降低能耗，进而减少碳排放。在消费领域，数字经济的高效率能够大大缩减中间环节及消费周期，也可以促进实现能源节约。因此，数字经济的发展，可以从供给侧及消费侧为完成双碳目标提供有力支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是有利于实现共同富裕。影响共同富裕的一个重要因素是区域间发展不平衡，以往偏远及落后地区难以及时获得市场信息并作出反应。随着数字经济的发展，落后地区不再受制于交通、气候和地理等因素，能够更及时和精准的获得有助于当地发展的各类市场信息、数据和技术。当地特色农产品和依托绿水青山提供的旅游服务，也会在数字技术的助力下走向全国乃至全球市场，从而加快实现共同富裕的步伐。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二数字基础和数字能力的提升为数字经济的快速增长提供了良好环境&#34;&gt;二、数字基础和数字能力的提升为数字经济的快速增长提供了良好环境&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我国数字经济发展的内外部环境正在发生深刻变化，做强做优做大数字经济已成为把握新一轮科技革命和产业变革新机遇的战略选择。数字技术正在给越来越多的产业领域带来深刻变革，支持经济发展的强劲动力充分彰显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字基础体现在基础设施、数据资源和政策环境等方面，是数字经济的根基和决定数字经济发展的必要条件；数字人才、数字创新和数字安全是数字能力的重要体现，为数字经济保驾护航，同样也是发展数字经济不可或缺的条件。当前，全国的数字基础设施建设卓有成效，大数据、人工智能、云计算、5G、物联网、量子信息和区块链等新技术与实体经济的深入融合，提高了资源配置效率和价值创造数量，增加了对需求变化的适应性和灵活性，有利于供给侧结构性改革的扎实推进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，数字支付、智慧城市、数字商城、数字政府等应用场景日益为大众所熟悉，伴随它们发展起来的一些数字新技术、新产业、新模式、新业态等已具有广泛的群众应用基础和接受度，形成了不容忽视的市场力量。因此，从供给侧和需求侧两方面来看，我们都可以认识到我国数字经济快速增长的必然性。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三坚持高速增长与高质量协调发展并行&#34;&gt;三、坚持高速增长与高质量协调发展并行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《规划》提出，到2025年，我国成为具有重要国际竞争力和影响力的数字经济大国。各项指标基本都要保持高速增长预期，千兆光纤用户数从640万增加到6000万，工业互联网平台应用普及率从14.7%提升到45%，网络零售总额从11.76万亿增长到17万亿，在线政务服务实名用户规模从4亿扩大到8亿。这些目标的达成，需要社会各界的共同努力，相关政府部门要制定更多引导措施，运营商要加大基础设施建设力度，龙头企业需加快数字化转型和新平台建设进程等。更重要的是，要通过相关基础设施和公共服务建设，为数字经济广泛渗透至各行各业、实现深度融合提供有力支撑，保障数字经济价值的进一步发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《规划》在提出高速增长目标的同时还明确了质量要求，在数据资源质量、数据服务商、数据资源标准化等方面，提出建设数据质量提升工程。在加快数据资产、服务及安全领域标准研制的同时，持续完善国家基础数据库建设、管理和服务，支持社会化服务机构依法开展各类数据的采集、整理和分析等业务，确保高质量发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字经济的协调发展，要平衡好制定数据规制和开发数字能力之间的关系。数据规制过于严格、约束性程度过高，会限制数字能力的长远发展；数字规制约束性程度相对较低，则容易出现数字治理能力不足等问题。因此，《规划》从协调发展的视角出发，在数字规制、人才、技术等方面都提出了相应规划和保障手段，将促进数据在开放利用和隐私安全之间、科技创新和公平服务之间实现平衡，助力我国数字经济高速高质量发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四不断完善数字经济治理体系&#34;&gt;四、不断完善数字经济治理体系&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数字经济与实体经济的深度融合，涉及到经济体系的各个层级、各个方面，必须对数字经济治理体系的各环节进行协调。《规划》体现了政府主导、市场参与的协同发展模式。当前，相关部门和企业已开始合力推动数据规制、信息对接、开放资源、能力扶持以及针对性金融支持等服务保障措施的实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是坚持公平竞争、安全有序。健全完善各项法律法规，监管调控手段，构建数字经济发展的良好基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是确保各参与主体依法依规开展数字经济活动，规范数据交易管理。完善准入机制、备案制度和问责机制，严厉打击虚假交易行为，防范化解交易安全风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是构建完善市场化机制，加快数据要素市场化流通，创新数据要素开发利用机制。以实际应用需求为导向，鼓励市场力量挖掘商业数据价值。到2025年，数据要素市场体系初步建立，完成数据要素市场培育试点工程，包括开展数据确权及定价服务试验、推动数字技术在数据流通中的应用、培育发展数据交易平台等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是有效拓展数字经济领域国际合作，凝聚发展共识，积极参与国际数字规则的制定。努力拓展与各国、尤其是“数字丝绸之路”沿线国家的数字经济贸易，积极参与全球数字生态建设，构建数字经济领域国内国际双循环相互促进的发展格局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十四五”时期是我国实现第一个百年奋斗目标之后，开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，数字经济将成为国家发展新征程的有力助推器，释放出源源不断的新动能。总的来看，《规划》深入贯彻国家“十四五”规划《纲要》部署，强调数字经济对社会经济发展的推动作用，基本思路符合经济发展规律，政策方向针对性强，各项举措实践性可期。相信《规划》的实施，必将为我国数字经济的下一步发展指明方向。（张平文 中国科学院院士 北京大学副校长）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndrc.gov.cn/xxgk/jd/jd/202201/t20220121_1312601.html?code=&amp;amp;state=123&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《“十四五”数字经济发展规划》解读∣数字经济将成为国家发展新征程的助推器&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国数字生态指数的测算与分析</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zgszstzsdcsyfx/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zgszstzsdcsyfx/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中美欧数字经济与贸易的比较研究</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zmoszjjymydbjyj/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2022_zmoszjjymydbjyj/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>构建中国特色的高等教育评价体系----北京大学副校长、中国科学院院士 张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210323_pjtx/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210323_pjtx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;近日，教育部、财政部、国家发展改革委印发了《“双一流”建设成效评价办法（试行）》（以下简称《评价办法》）。《评价办法》对总结首轮“双一流”建设经验、构建中国特色高等教育评价体系、促进高等教育内涵式发展意义重大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育评价事关教育发展方向，有什么样的评价指挥棒，就有什么样的办学导向。中国特色是我国建设世界一流大学的本质要求，习近平总书记在北京大学师生座谈会上明确提出，“办好中国的世界一流大学，必须有中国特色。”“我国社会主义教育就是要培养社会主义建设者和接班人。高校只有抓住培养社会主义建设者和接班人这个根本才能办好，才能办出中国特色世界一流大学。”《评价办法》站在新的历史起点上，以中国特色、世界一流为核心，积极应对新形势、新变化，创新评价理念，完善评价标准，落实了新时代新要求，紧紧抓住立德树人根本任务这一评价关键，坚持正确评价导向，具体现了“双一流”建设的本质要求，有极强的可操作性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》落实了新时代对高等教育评价的改革要求。新时代,党和国家事业发展对高等教育的需要,对科学知识和优秀人才的需要,比以往任何时候都更为迫切。当前，我国高等教育办学规模已居世界首位，但规模扩张并不意味着质量和效益增长，走内涵式发展道路才是我国高等教育发展的必由之路。持续有力推进世界一流大学和一流学科建设，不仅需要明确新思想、新使命、新要求，更需要破除各种体制机制障碍，破除“唯分数、唯升学、唯文凭、唯论文、唯帽子”的不科学教育评价导向，构建符合中国实际、具有世界水平的高等教育评价中国标准，从而实现教育的高质量发展。不久前，中共中央、国务院印发《深化新时代教育评价改革总体方案》，明确提出要“制定‘双一流’建设成效评价办法，引导高校争创世界一流。”三部委出台的《评价办法》，把人才培养质量放在首位，把师德师风作为第一标准，突出培养一流人才、产出一流成果、主动服务国家需求，切实回答了“培养什么人、怎样培养人、为谁培养人”这一根本性问题。《评价办法》切实贯彻落实全国教育大会精神，贯彻落实《深化新时代教育评价改革总体方案》关于教育评价系统性改革要求，是对新时代高等教育发展趋势和要求的有力回应，为我国高等教育指明了发展方向和路径；体现了扎根中国大地办高等教育、走内涵式发展道路的坚定决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》体现了“双一流”建设的本质要求。“双一流”建设是党中央、国务院作出的重大战略决策，其本质要求是中国特色、世界一流。“中国特色”是“双一流”建设的基础和根本，要有中国精神、中国情怀、中国格局和中国担当。要全面贯彻党的教育方针，坚持社会主义办学方向，遵循教育规律，切实肩负起立德树人的核心使命，积极探索世界一流大学和一流学科建设的中国道路、中国模式。《评价办法》坚持中国特色，将加强党的领导与治理体系改革成效作为中国特色社会主义大学建设本质要求的统领性和决定性评价，将立德树人成效作为根本考察标准，突出教师思想政治素质和师德师风建设。“世界一流”是我们的奋斗目标和方向，要有面向世界的胸怀和追求，努力成为世界高等教育改革的参与者和推动者。《评价办法》全面对接“学生中心、产出导向、持续改进”的国际先进理念，强调国际交流合作评价要突出实效与影响，综合考察建设高校统筹国内国外两种资源，提升人才培养和科学研究的水平以及服务国家对外开放的能力；以学科为基础，探索建设成效国际比较，在可比领域和具有显示度的指标上主动接轨世界一流，有力引导我国高校主动融入全球学术创新和教育治理的大舞台。《评价办法》凸显了中国特色和世界一流的有机融合，将以中国特色“双一流”建设成效评价体系引导高校和学科争创世界一流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》抓住了“落实立德树人根本任务”这一评价关键。落实立德树人根本任务，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，这是我国社会主义教育的办学方向，也是“双一流”建设的战略任务。建立完善以立德树人成效为核心内容的评价指标体系，推动高校将立德树人作为检验学校一切工作的根本标准，这是中国特色高等教育评价体系的关键。《评价办法》进一步强化人才培养的核心地位，突出思想政治教育成效、课程和教学体系建设、创新创业教育、毕业生就业质量和德智体美劳全面发展等关键指标，有利于高校把提升人才培养质量作为办学的核心，加大对人才培养工作的投入，优化办学方式和人才培养模式。教师是立教之本、兴教之源，教书育人是教师的第一职责，《评价办法》破除教师评价中的“五唯”倾向，综合考察教师队伍任岗期间的师德师风、教育教学、科学研究、社会服务和专业发展等方面的情况，有利于更好地引导广大教师履行职责，推进高水平人才培养体系建设，真正把立德树人内化到大学建设和管理各领域、各方面、各环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》突出质量、服务和贡献，树立了正确的评价导向。不同的高等教育评价体系都有其自身方法论考虑和局限，从现有国际大学排名体系来看，其指标普遍存在重理工科、轻人文社会学科，重科学研究、轻立德树人，重统一测量、轻分类考察，重国际标准、轻中国特色，重显性指标、轻服务贡献等问题。《评价办法》坚持监测评价一体化、贡献服务突出化、持续潜力动态化原则，更加注重考察建设高校提高科技创新水平、解决国家关键技术“卡脖子”问题、推进科技评价改革的主要举措，在构建中国特色哲学社会科学学科体系、学术体系、话语体系中发挥的主力军作用，以及面向改革发展重大实践，推动思想理论创新、服务资政决策等方面成效。《评价办法》摒弃了简单数论文、数帽子的做法，有利于引导高校和学科更加关注长远发展，面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，不断向科学技术广度和深度进军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《评价办法》具有可操作性。从研究制定过程来看，工作组全覆盖调研建设高校，深入了解建设情况和存在的问题，充分听取各方意见并不断修改完善，体现了扎实研究、民主决策。从评价体系与方法来看，《评价办法》突出“多元评价”，创新构建了高校自我评价、专家评价、第三方评价组成的多主体评价，坚持水平评价与效益考核相结合、定量评价与定性评议相结合，按不同维度、不同类型，以区间和梯度分布等形式呈现，不计算总分，不发布排名，既有利于全面客观呈现综合建设成效，又有利于引导高校踏实推进建设。《评价办法》坚持日常动态监测与周期评价相结合，坚持以评促建，设立常态化监测体系,及时进行诊断预警和政策调整，形成监测、改进和评价“三位一体”评价模式，减轻了高校面对教育评价时的工作负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十四五”已经开篇，高等教育评价改革号角已经吹响。《评价办法》构建了中国特色、世界一流的“双一流”建设评价体系，必将引导我国高校走出一条中国特色的创新发展之路,进一步增强高等教育活力、推动高等教育发展，切实推进高等教育治理体系和治理能力现代化建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/moe_2082/2021/2021_zl22/202103/t20210323_521953.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;构建中国特色的高等教育评价体系&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>把脉问诊、对标一流：北京大学学科国际同行评议的探索与启示</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_bmwzdbylbjdxxkgjtxpydtsyqs/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2021_bmwzdbylbjdxxkgjtxpydtsyqs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>张平文：抓住历史机遇，持续深化发展，服务国家社会</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201031_zpwzc/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201031_zpwzc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年10月30日上午，中国工业与应用数学学会第十八届年会开幕式在湖南长沙湖南宾馆举行。大会主席、学会理事长、北京大学副校长张平文院士在会上发表了热情洋溢的讲话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下是张平文院士致辞全文：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###抓住历史机遇，持续深化发展，服务国家社会&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###—在第十八届年会开幕式上的致辞&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##张平文（2020年10月30日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各位领导、各位院士、各位嘉宾、各位代表： &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家上午好！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金秋十月，我们相聚在美丽的长沙，共同见证中国工业与应用数学学会第十八届学术年会隆重开幕。在此，我谨代表学会全体同仁，向百忙之中莅临会议的各位领导和嘉宾、向出席大会的1600余名代表们，表示最热烈的欢迎！向大会的协办单位们，表示衷心的感谢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会第十八届学术年会，是在全面贯彻落实党的十九大精神、加快建设创新型国家的新形势下召开的。过去两年，国家相继出台了加强数学研究、尤其是推动应用数学发展的相关文件。习近平总书记今年在与科学家的座谈会上，又一次明确提出“要加强数理化生等基础学科建设”。数学的发展迎来了历史性的机遇。我常说，数学的春天来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为此，学会牢牢把握应用数学发展的契机，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，从服务国家、服务社会大局出发，在党的建设、治理体系、期刊建设、学术交流、国际合作、科学普及、信息宣传等各方面开展了大量工作，取得了长足进步：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、学会深入学习以习近平同志为核心的党中央系列重要讲话和指示精神，高度重视并持续加强党建工作，不断提高工作能力和水平；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、学会加强理事会建设，健全内部治理结构，提升规范化治理能力，实现民主办会、科学决策，管理队伍不断扩大；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三、学会加强期刊建设与管理，今年创办的新刊已正式上线发行 3 期，未来将致力于打造国际化精品一流期刊；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四、学会积极开展学术交流，举办多领域高端学术研讨会，影响力不断扩大；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五、学会积极参与国际组织事务，推荐相关专家在国际科技组织任职，推动中国工业与应用数学走向世界；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六、学会高度重视科学普及工作，以提高全民数学素质为己任，充分发挥专业优势，开展了多种具有广泛影响力的科普活动。学会每年一次的全国大学生数学建模竞赛，已经成为国内参与人数最多的大学生课外科技活动之一；疫情期间， 学会打造了“线上讲堂”，实现“足不出户听科普”；本次年会期间，学会还将开展“院士专家科普行”活动；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七、学会坚持公平、公开、公正原则，形成了由“苏步青应用数学奖”、“萧树铁应用数学奖”、“吴文俊应用数学奖”、“王选应用数学奖”和“应用数学青年科技奖”组成的评奖评优体系，为优秀人才脱颖而出“铺路搭桥”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八、学会高度重视会员发展，目前注册个人会员已达15897人（其中缴费会员超过6800人），团体会员百余家；会员制度和会员体系不断完善，管理服务精细化水平不断提升，会员的获得感不断增强；我们推出了中国工业与应用数学学会会士制度，并遴选选出首届会士，学会正在迈向国际化的道路上稳步前进；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九、学会建立了官网、《通讯》、《简讯》、公众号等全方位的信息推送和宣传体系，凸显了学会的知名度和影响力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十、学会也十分重视青年人才的力量，建设了青年和教育两个工作委员会，致力于指导青年人才发展，挖掘青年人才潜力，每年的学生论坛已初具规模和特色；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一、学会更加重视与工业企业界的合作，于今年 8 月举办“数学促进企业创新发展论坛”，发布“数学与企业合作交流平台”，为数学与工程应用、产业化的对接融通提供服务平台， 提升数学支撑企业创新发展的能力；在那次论坛上，华为董事、战略研究院院长徐文伟还发布了“面向数学的十大挑战问题”。从明年开始，我们也将评选、认证学会的应用数学落地成果，鼓励更多的科研项目成果转化落地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上成绩的取得，离不开各界前辈、专家长期以来对学会的关心、支持和帮助，也离不开广大会员的共同努力。在这里，请允许我代表学会，向大家的辛苦付出表示最衷心的感谢！学会总部办公基地落户长沙一年多来，各项工作开展顺利，在这里还要特别感谢湖南省、长沙市，特别是经开区的大力支持！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各位领导、各位嘉宾、各位代表，今年是学会成立三十周年，站在这个新的历史节点上，面向国家需求和数学发展的崭新历史机遇，学会将继续秉承开放、民主、协作、进取的创新精神，高质量推进期刊建设、评奖评优、对外交流、产业合作、会员服务等各项重点工作，不断提升学术引领力、会员凝聚力和社会公信力，争取早日成长为世界一流科技社团；与此同时，进一步推动中国工业与应用数学的发展，更好地服务国家创新驱动发展战略和地方经济社会需求，为实现中华民族伟大复兴的中国梦，做出新的、更大的贡献！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，预祝第十八届中国工业与应用数学学会年会取得圆满成功！祝各位领导、专家和参会人员身体健康、工作顺利、万事如意！
谢谢大家！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.csiam.org.cn/home/article/detail/id/1376.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张平文：抓住历史机遇，持续深化发展，服务国家社会&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多源汇聚，共筑数字化生态——《数字化转型伙伴行动倡议》解读</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200513_szhst/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200513_szhst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年4月10日，国家发展改革委与中央网信办联合印发《关于推进“上云用数赋智”行动 培育新经济发展实施方案》（以下简称《实施方案》），随后又发布了《数字化转型伙伴行动倡议》（以下简称《行动倡议》），这是国家在当前这一特殊时期，从宏观政策和机制设计层面对中小微企业数字化转型以及数字化生态构建给予的有力支持和细致指导，对众多企业而言非常重要和及时。《行动倡议》不但具化了《实施方案》中的相关工作，还为后续数字化转型促进中心等的建设描绘了清晰的路线图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字化生态涵盖了“要素、能力、应用、产业”等影响数字经济发展的重要维度。政策、环境、人才、数据、资本等关键要素，数据开放、数据安全等服务能力，金融、制造、交通、医疗、物流等核心应用，数字产业化、产业数字化等不同产业形态，都是数字化生态的重要组成部分。数字化生态是一个不断发展、动态演进的过程，其中数据要素的融通程度是衡量生态发展质量的一个重要指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字化生态是数字化转型的方向和目标，需要政府、龙头企业、科研院所、中小微企业等不同机构以数据的融通为主线，以协同共赢为目标，联合共筑一种不同于从前的崭新产业形态，既充分发挥不同主体自身的积极性，又具有强大的灵活性以应对外部环境的快速变化。每个区域、行业、企业都有符合其自身特点的数字化生态具体模式，从这个意义上说，数字化转型也是构建数字化生态的一个必经之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##一、当前是中小微企业数字化转型的重要机遇期&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近些年来，数字经济在我国经济发展中的重要性不断提升。习近平总书记多次强调要加快数字经济发展，推进数字产业化、产业数字化，推动互联网、大数据、人工智能等和实体经济深度融合。在此背景下，大批围绕各种数字要素进行收集、加工、分析的新兴企业如雨后春笋般不断涌现，很多传统企业也通过数字化转型对原有业务进行提升而实现跨越式发展，与数字直接或间接相关的经济活动正在创造着难以估量的价值。[1] 国内外相关机构的数据显示，数字经济已成为各国布局的重要领域，中美两国在这一轮全球竞争中脱颖而出。当前我国正在大力推进的新基建，也正在为数字经济的发展进一步夯实基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小企业在数字经济中扮演重要角色，也是数字化生态的重要组成部分。我国经济版图中，50%以上的税收、60%以上的GDP以及80%以上的城镇劳动就业均由民营经济贡献，其中又以中小微企业占绝大多数。这些企业大多聚集在传统行业，并以传统方式来运营管理，缺乏更富效率和价值的数字化手段和数字化产品，做大做强受到了一定限制。随着数字经济时代的到来，企业进行数字化转型已是必然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是今年以来，新冠肺炎疫情的突然爆发，使得全球的经济增长都受到极大影响，国家统计局发布数据显示我国今年一季度GDP同比下降6.8%，是有GDP季度核算以来第一次出现负增长。餐饮、零售、制造等传统行业纷纷受到巨大冲击，中小微企业受到的影响则更大，生产经营面临着严重困难。然而值得注意的是，信息技术服务业及金融业的GDP同期却分别增长了13.2%和6.0%，这两个行业有着非常明显的数字经济特点。此次疫情中，在数字化进程中走在前列的企业和行业纷纷交出了漂亮答卷，巨大的反差充分说明中小微企业数字化转型现在已变得迫在眉睫、刻不容缓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，国家在这一关键时期提出包括《行动倡议》在内的一系列政策，如同一场及时雨，不但为正深陷困境的众多中小微企业指出了一条纾困脱困的道路，同时还有可能帮助企业抓住疫情导致产业结构变化的重要机遇，实现逆势成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##二、上云用数赋智是中小微企业数字化转型的重要抓手&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小微企业数字化转型是一项复杂的系统工程，单打独斗很难产生效果。为此，《行动倡议》特别强调了多方协同发力的重要性，鼓励政府部门、行业龙头企业、平台企业及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等中小微企业的“转型伙伴”提供“上云用数赋智”等一系列支持与服务，共同帮助其渡过数字化转型难关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）“上云”是基础。“上云”的重点是企业要将自己的业务实现数字化和网络化，并依托云平台梳理和优化业务流程，提升企业决策的效率，快速实现应用场景的重构和盈利模式的调整。上云需要资金和技术的支持，《行动倡议》审时度势，倡导平台企业提供普惠性公共基础云平台及共享服务，使众多中小微企业能够更容易地完成业务上云，利用云平台的共性模型算法及共享设施，降低中小微企业转型的门槛和难度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）“用数”是关键。“用数”强调的是企业要利用数据流来引领物资流、人才流、技术流和资金流，通过数据的快速重组和共享，消除信息孤岛和不对称问题；基于数据分析挖掘的结果，解决中小微企业在生产、销售、服务、资金上的痛点问题，助力企业实现更多价值。一般而言，数据的融通有企业、行业乃至区域等不同层级，融通层级越高，汇聚的数据信息越丰富，则其“溢出”效应就越强，价值也就越大。当然，针对数据的安全、共享和确权等问题，前期可以通过技术手段解决，最终还是需要政府出台相关政策和法律法规来加以保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）“赋智”是提升。“赋智”目的是实现中小微企业生产经营各环节的全方位改进，利用先进的智能技术及模块化设计解绑不同经营环节间的复杂耦合，摒弃传统守旧的生产经营方式，使其能更好地应对客户的需求、市场的变化和产业链的重构，显著提高企业自身的生存和盈利能力。科研院所在智力资源和科研能力上优势明显，可以在这方面给予中小微企业更多支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《行动倡议》所强调的“上云用数赋智”是推进中小微企业数字化转型的重要抓手，明确了转型的要点所在。当前疫情影响已遍布全球，短时间内难以结束，绝大多数行业的产业链、产业生态重构和调整将是今后一段时期经济发展的新常态。因此，中小微企业只有积极践行“上云用数赋智”，做好数字化转型，将自身融入更富生机的数字化生态当中，方能更好地适应产业结构变化并迎来更好的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##三、共筑数字化生态是解决转型中痛点问题的有效措施&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小微企业数字化转型主要面临着“不敢转”、“不会转”、“不能转”等痛点，《行动倡议》从数字化生态的高度提出了一系列有效措施，帮助企业克服并跨越这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）“不敢转”主要是源于数字化转型的周期太长、成本太高或风险太大，从思想上就限制了转型工作的实施。让中小微企业增强转型的信心和决心，从“不敢转”变成“我要转”，既需要政府部门出台配套政策和扶持资金，营造公平稳定的营商环境，也需要相关机构加大对企业管理者数字化思维的培养和数字化转型成功案例的宣传，并为企业量身制定个性化的转型方案，明确转型线路和预期收益，同时需要加上各种转型扶持引导资金的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）“不会转”的主要原因在于数字化转型的技术含量很高，需要专业团队的指导和实施，中小微企业往往缺乏这样的人才。让中小微企业从“不会转”变成“我会转”，科研院所、龙头企业、行业协会能够发挥重要作用。一方面可以组织专家咨询团队深入一线，进行直接指导，同时也可以加大专题培训力度，为企业持续输送符合转型工作要求的人才。一方面可以提供转型方法论的指引，并引入共享转型公共平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）“不能转”则是由于不少中小微企业习惯性安于现状，不愿离开舒适区，或经营管理和供需模式陈旧繁杂，从而在面对转型时出现逃避和畏难情绪。让中小微企业从“不能转”变为“马上转”，既需要中小微企业管理者树立危机意识，主动增强自身的学习能力，愿意以更大的勇气跨越转型带来的阵痛及压力，同时也需要依托平台企业提供的各种转型产品和服务解决转型过程中的技术问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，在转型实践中，需要政府部门、行业龙头企业、平台及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等众多角色不同的“转型伙伴”积极参与，需要政策、智库、平台、技术、资金、培训等多项措施以“组合拳”的形式整体发力，需要来源多样的各类海量异构数据融会贯通。组织、操作和技术等层面均说明了“多源汇聚共筑数字化生态”是中小微企业数字化转型成功的关键所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##四、科研机构响应《行动倡议》责无旁贷&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为联合倡议方的首批代表，北京大学将积极支持《行动倡议》的各项活动，并以大数据分析与应用技术国家工程实验室为依托，在智库、模型算法和人才培训等方面为中小微企业的数字化转型提供全方位支撑，具体包括：提供咨询服务、制定规划方案及转型流程；研发智能决策系统、提供技术解决方案和模型算法集、支持可信转型平台建设；整合案例、设计课程、共享教学资源并提供社会培训等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研院所、学术团体是中小微企业数字化转型中的一支重要力量，作为扎根于祖国大地的学术研究机构，响应《行动倡议》的号召责无旁贷。我们愿意充分发挥自身在学科及人才方面的优势，与相关机构共同努力，为我国中小微企业的数字化转型及数字化生态的构建贡献力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndrc.gov.cn/xwdt/ztzl/szhzxhbxd/yjjyj/202005/t20200513_1227975_ext.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;多源汇聚，共筑数字化生态——《数字化转型伙伴行动倡议》解读&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于《大学与学科》的若干思考</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2020_gydxyxkdrgsk/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/publication/2020_gydxyxkdrgsk/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
