<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>张平文院士专访 | 张平文</title>
    <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E4%B8%93%E8%AE%BF/</link>
      <atom:link href="https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E4%B8%93%E8%AE%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>张平文院士专访</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh-Hans</language><lastBuildDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/images/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>张平文院士专访</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/tag/%E5%BC%A0%E5%B9%B3%E6%96%87%E9%99%A2%E5%A3%AB%E4%B8%93%E8%AE%BF/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>重庆专访 | 中科院院士、北京大学副校长张平文：重庆打造数字生态 要围绕产业建创新链</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;北京大学大数据分析与应用技术国家工程实验室联合多家单位在重庆发布《数字生态指数2021》。中国城市的数字生态发展态势如何？在生态指数榜上重庆有怎样的表现？《重庆专访》走进发布会现场对话中国科学院院士、北京大学副校长张平文，为您带来他的权威解读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字生态指数理论框架由数字基础、数字能力和数字应用构成。首次发布是去年，在北京。2021年的数字生态指数报告，用总指数和23项分指数，全面刻画了2020年全国31个省级行政区(不包含港澳台地区)，以及300多个重点城市的数字生态情况。在总指数榜上，重庆名列第十。&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure &gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/image_hu12adc4f92bcc48b334ce22bb53a07167_40031_2000x2000_fit_q75_lanczos.jpg&#34; &gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20211102_cqzf/image_hu12adc4f92bcc48b334ce22bb53a07167_40031_2000x2000_fit_q75_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;557&#34; height=&#34;313&#34;&gt;
&lt;/a&gt;



&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;张平文：在数字经济里面，数字能力是最重要的。为什么最重要？因为数据，说它是个资源，这个资源，你要实现价值，它才真正能成为资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：没有用到，就不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：这个能力应该体现在哪些地方？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：实际上体现的是创新的能力，平台经济是它的一个集中体现，它实现的是科创的能力，创新的能力。这跟科学城的定位是密切相关的。从这方面来说，成渝现在还不凸显，这是它的短板。重庆和成都之间，还有很多其它的市，中间的这些城市，它发展产业，它没有能力去发展创新，或者说不可能把创新发展到很高的一个程度，它必须要借力。借谁的？借成都的，借重庆的。现在重庆和成都没有多少，它借不动，因为还高度不够。那么，这两个城市必有一个要真正要发展到有能力的时候，它们才能借。共建西部科学城，就是来共建创新的能力。从数字生态的角度来说，就是来共建这个数字能力。那么谁会更快？我看好重庆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：重庆其实更应该学习的是深圳模式。为什么？因为深圳过去创新也不行，但是它是产业先起来的。你看它现在有很多具有很强创新能力或者叫科技型的领军企业，像华为这样的。华为最早的话，它也没有科创能力，但是现在你看它都能够把菲尔兹奖获得者吸引到华为来工作。这说明什么？说明它是通过它的产业把创新带起来了。重庆的长处也是在产业，所以，我就说重庆应该学习深圳，成都应该学上海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：我们看到，这次活动的承办单位，是北京大学重庆大数据研究院。这个也是北大和重庆在签署战略合作协议之后推动落地的第一个重要的项目。将近一年的时间过去了，现在研究院的发展情况如何呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：首先这个研究院的发展情况非常好。北大在外面建了十几个研究院，（重庆）这个研究院，应该说发展的速度是最快的。我们注册成功就半年时间，现在已经有全职的80多人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：全职80多人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对。而且这80多人，其中70%是有硕士学位的，一半是非重庆的，是我们在全国在全世界招募的人，从外面招过来的。我们有十几个团队，这些团队的领军人物都是北大的大教授，都是杰出的教授，他们在这领头，是Leader，然后我们有很多的教授都在这做事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：您刚才说到的创新能力，是不是主要就是靠引进的这些人才？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：人才是创新能力的核心。但是人才的话，首先是分行业的。产业里面的人才，主要有管理的人，有技术人才、工程人才、工艺方面的人才。创新的话，需要有算法方面的人才，也有工程师。学术方面的人才，又不一样了。还有数学家，有计算机的专家，有经济学家，那么最重要的一个，对我们来说，就是创新链要跟产业链对接。企业的人要跟我们研究院科研的人，要融合在一起，对接。链的对接最主要的是人才的融合。不同领域的人才要融合在一起，不断地碰撞，有新的想法，新的办法，能够使得各自的能力得到提升，使得企业整个的价值重构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：这样交流和碰撞出来的火花，就是我们需要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：对。这也是我们为什么到这里来发布这个指数的一个很重要的因素。实际上，它也是不同人才融合的一次机会。对北京大学重庆大数据研究院跟当地企业、政府的连接，它是一次很好的促进机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：现在有没有具体的正在落实的实际性的项目？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应该说，有好多个项目都是在进行中。明天上午的话，我要去重庆气象局，要建立一个智慧天气预报的实验室。未来重庆的天气预报，碳达峰碳中和很多的方面，它都是要数字化的。我们缺数据，他们有数据。他们有场景，有需求，但是可能他也缺这方面的人才。正好我们有团队，为了服务冬奥会，我们有一个很大的团队，有很好的技术的积累。然后我们跟重庆气象局一结合，可以服务于未来重庆的天气预报。在农业、森林防火、水利，特别是碳达峰碳中和方面的探测，这些方面我们也有广泛的合作前景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邴吉：这个过程中，我们的研究院是不是跟重庆国家应用数学中心这些科研机构，以及刚才我们提到的重庆跟大数据相关的产业，有了深入交流和合作？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：是的。因为国家之所以要建立国家应用数学中心，其中很重要的一个原因，就是希望做应用数学的这些专家，真正去解决国家特别主要是国防和企业里面出现的一些问题，特别是数学问题。但是这些数学问题，企业其实它提不了太清楚。习主席说企业是出题者，但是出题是非常难的。企业里面的这些技术人员，他们对需求很清楚，但是怎么把需求工程化，最终把这个工程化的问题，凝练成一个数学问题，这个方面是他们做不到的，需要做数学的人深入到企业里面去，跟他们一起来做这样的事。所以重庆不仅仅跟北大，也跟清华，跟科学院，甚至于一些优秀的企业合作。它不是建立了100多个这样的机构吗？这些就是借力。要围绕着产业来建这个创新链，最终是希望重庆这个地方，自己能吸引中高端的人才，来为产业的提升贡献力量，这是最终的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://xhpfmapi.xinhuaxmt.com/vh512/share/10318577?channel=weixin&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;重庆专访 | 中科院院士、北京大学副校长张平文：重庆打造数字生态 要围绕产业建创新链&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瞭望｜应用数学为何“应用”不足——专访中国科学院院士、北京大学副校长张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210517_yysx/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20210517_yysx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;当前我国应用数学在成果落地方面，与国家期望还有较大差距。应用数学在服务企业创新和产业变革方面，还有很大提升空间应用数学发展的根本，首先取决于产业界，他们要有能力提出真正的好问题；然后需要学界“给力”，解决好这些问题很多应用数学方向的毕业生扎堆进入了金融、互联网等高薪行业，而国防、军事等领域对应用数学人才同样非常渴求，这些领域的应用数学人才是相对缺乏的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文 |《瞭望》新闻周刊记者 扈永顺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把核心技术牢牢掌握在自己手中，必须瞄准世界科技前沿，实现前瞻性基础研究、引领性原创成果的重大突破。这就必须重视数学的作用。
应用数学作为数学的一个分支，具有强调“应用”的特点。它的研究方向与很多科研、工程、管理问题相关，而这些问题又普遍存在于经济社会不同领域，利用应用数学解决实际问题将会带来显著效益。
“当我们走自主创新道路、追求原创成果时，会对应用数学研究产生极大的需求。”中科院院士、北京大学副校长、中国工业与应用数学学会理事长张平文向《瞭望》新闻周刊介绍。
他同时表示：“当前我国应用数学在成果落地方面，与国家期望还有较大差距。应用数学在服务企业创新和产业变革方面，还有很大提升空间。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;什么在驱动应用数学&#34;&gt;什么在驱动应用数学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：应用数学要用在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学的价值观多元，可分为理论、交叉和落地三个不同层面，我称之为简洁与美、科学意义和经济社会价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学也是数学，所以它非常关注简洁与美，这是我称之为“理论”的部分；应用数学也很关心科学意义，就是我们要运用数学去解决其他学科的问题，比如材料学、生命科学的问题，即“交叉”，这时，它的价值观就跟这些学科的价值观一致，我称之为科学意义；此外，应用数学还有一个重要价值观是“落地”，即经济与社会价值。
总的来说，应用数学着重于利用数学知识及计算机等工具去解决经济社会各领域的实际问题，并对解决问题中出现的关键数学问题进行归纳总结和分析研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：哪些因素在驱动应用数学的发展？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：驱动应用数学发展的因素主要有三个：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是国防建设。第二次世界大战时，战争需要促使应用数学进入飞速发展阶段。在研制原子弹、设计高性能飞机、破译敌方密码以及调配军用物资等过程中，应用数学成为极为关键的手段，计算、运筹、优化等诸多应用数学分支由此蓬勃发展起来。随着现代战争朝着数字化、智能化方向发展，利用算法来攻击敌方的交通、电力、网络等重要基础设施，将变得愈发有效和重要。未来算法的效率、精度、稳定性和可靠性还将提升，并与兵棋推演、人工智能和指挥控制系统相融合，成为战前预演、战时感知与决策、战后评估的关键。应用数学作为算法的基础，自然受到极大重视，并迎来发展新契机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是科学研究。数学是科研的一种工具，很多数学思想诸如模型化、极限思想、对偶方法等，对科学发现产生了深刻影响。例如黎曼几何就在广义相对论研究中起到了重要作用。因此，科研工作的需求将持续推动应用数学的发展和进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是企业创新。数学能够为企业提供解决关键核心问题所需的思想理论。近年来，很多企业利用以数学算法为基础构建的工业软件，开展设计、生产和管理等核心业务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我举华为的两个例子。第一个是SingleRAN。华为此前部署的2G、3G和4G基站是各不相同的，在部署新基站时，怎么把4G、3G甚至2G的基站整合起来以节省开支？华为构建了一套叫做SingleRAN的解决方案，其中的核心算法是一个俄罗斯数学家原创的。利用这套算法，华为部署基站时既能省钱，又能保证世界领先标准；目前华为的5G基站也能够利用相关算法实现与原有基站的融合。另一个是华为的5G技术标准，该标准主要来自土耳其数学家埃达尔·阿勒坎的研究：2008年，阿勒坎发表了主要用于5G通信编码的极化码技术方案，华为用十年时间将这一数学论文变成了技术和标准。这两件事对华为极其重要，所以任正非对于数学非常重视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前，我国倡导的数字化转型，就是要利用数学理论及数字技术，促进各行各业朝着智慧化方向转型升级，构建全新生态和组织形式，这将为应用数学的发展带来长久活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由上可见，国防建设、科学研究以及企业创新都是应用数学发展的重要推动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;





  



  
  











&lt;figure &gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20210517_yysx/image_hu3fc338d82a9d465758c1e63f8f15ea58_422966_2000x2000_fit_lanczos_3.png&#34; &gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/pzhang/zh/post/20210517_yysx/image_hu3fc338d82a9d465758c1e63f8f15ea58_422966_2000x2000_fit_lanczos_3.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;426&#34;&gt;
&lt;/a&gt;



&lt;/figure&gt;

5月12日，2020—2021ASC世界大学生超级计算机竞赛在南方科技大学落下帷幕。这是北京航空航天大学队员基于浪潮服务器平台进行性能调试优化 ASC大赛组委会供图&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;在应用数学领域揭榜挂帅&#34;&gt;在应用数学领域“揭榜挂帅”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：我国目前应用数学的发展、落地情况怎样？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：应用数学在我国的发展，主要是从1956年制定的《十二年科学规划》开始的。这一规划提出要解决自然科学中若干重要的基本理论问题，包括偏微分方程、计算数学和概率统计等。此后，应用数学得到长足发展。例如在1965年前后，我国计算数学领域的著名专家冯康先生，就独立于西方发明了有限元方法，这是一种解决复杂工程分析计算问题的有效途径，在机械制造、材料加工、航空航天、国防军工、石化能源等多个领域中具有重大应用价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近年来，我国应用数学迎来了发展的大好时代，取得了一系列高水平科研成果。特别是在高精度算法、多尺度建模等方面，得到国际应用数学界的高度评价。就应用数学的研究水平而言，目前美国和欧盟的总体实力比我们强不少，但对于法国、英国、德国等单个国家来说，我们与其不相上下，并且我们在亚洲是领先的。但在应用数学的成果落地方面，我们还有很大的发展空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：在推动应用数学落地方面，你有哪些建议？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：当前，加强应用数学学科建设已成为国家战略的重要组成部分。科技部已设立13个国家应用数学中心，国家近两年也相继出台加强基础研究，特别是数学研究工作的相关文件。后续可进一步通过创新体制机制、强化奖励扶持政策等途径，推动应用数学的落地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学发展的根本，首先取决于产业界，他们要有能力提出真正的好问题；然后需要学界“给力”，解决好这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是鼓励大型企业成立数学研究所。大型企业往往实力雄厚，且其发展已进入行业头部，因此有能力也有必要成立数学研究所，将企业的需求凝练、总结、归纳成数学问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是鼓励高校和科研机构拓展外延、开放办学。建议通过政策引导、资源倾斜、评价体系改革等方式，鼓励高校、科研机构“向外走”，与外单位联合成立实验室或研究中心，运用自身技术基础解决企业、国防领域重大问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是推进新型研发机构建设。成立具有独立法人资格的新型研发机构，也是进一步促进数学界与企业界合作的有效方式。此类机构的最大特点就是机制灵活、成果转化快捷、激励手段丰富。在这方面，近年来国内有若干较为成功的尝试。如面向大数据和人工智能等前沿创新领域成立的北京大数据研究院、潇湘大数据研究院等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是设置“旋转门”，鼓励企业、新型研发机构、高校院所等各方的应用数学家自由流动。我国做应用数学理论研究的学者偏多，最近十几年做交叉研究的学者也多了起来，但做落地研究的人相对较少。需要号召应用数学工作者进一步重视研究工作与企业需求的深度结合，让应用数学家更加接近企业实际问题，帮助解决企业创新发展中的关键难题、产业变革中的“卡脖子”问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人员自由流动的前提在于形成一套相对统一的价值标准，可以准确评估不同行业、不同岗位专家所做工作的经济和社会效益。中国工业与应用数学学会等行业学术团体可以在制定类似标准方面发挥重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五是坚持问题导向，在应用数学领域实行“揭榜挂帅”，让更多人的目光聚焦到当前国家、社会及产业发展最紧迫的问题上来，引导更多的应用数学工作者，特别是年轻一辈们锐意创新、刻苦攻关，为解决“卡脖子”问题贡献力量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;应用数学人才总体仍将供不应求&#34;&gt;应用数学人才总体仍将供不应求&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：应用数学人才培养可以从哪些方面发力？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：目前北京大学应用数学方向的学生数约占数学专业总学生数的80%，其他学校可能更高。但随着国家经济发展和企业数字化转型的需要，应用数学人才总体仍将供不应求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学人才培养一是要加大力度。各高等院校应扩大应用数学本科、研究生的招生数量，校内资源也可适当向应用数学方向倾斜；校内应用数学师资力量不足的，可通过制定各种人才政策，在国内外广泛招揽高水平专家和优秀青年学者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是优化应用数学人才培养方式。基础数学的培养体系，经过至少两三百年的发展，已经非常系统、完善，培养方案涵盖本科生到研究生，乃至学术前沿的各个阶段。相比之下，应用数学发展到现在只有七八十年时间，还缺乏系统培养模式，在培养目标和教材方面都有差距。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应用数学主要包括统计、计算、优化、组合、图论、偏微分方程等分支，研究方向相对分散。教学过程中，可根据实际就业岗位的技能需要，或者大数据、人工智能等新兴学科的基础需要，将较为分散的应用数学课程进行与时俱进的重组、更新，为学生毕业后快速适应工作需要打下基础。培养期间，应提高学生的计算机水平，并鼓励学生适当参加一些实践课题，以提高学生动手能力，将理论与实践有机结合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是引导应用数学人才的毕业去向。很多应用数学方向的毕业生扎堆进入金融、互联网等高薪行业，而国防、军事等领域对应用数学人才同样非常渴求，这些领域的应用数学人才相对缺乏。高等院校需进一步涵养学生家国情怀，引导学生投身国防、军事等虽然短期收益较低，但国家战略意义重大的事业。对于那些有志于进入产业界的学生，也可鼓励他们进入先进制造、智能交通等关乎国计民生的重要行业，运用数学知识提高我国工业企业的数字化水平，为产出更多“大国重器”贡献力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《瞭望》：研究基础数学的数学家，在推动应用数学发展方面可发挥什么作用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：首先，从数学的发展史来看，很多基础数学的前瞻性成果往往在一段时间之后才能被用于应用数学的某个场景，因此，基础数学的研究必不可少且必须领先开展。要倡导数学家坚守数学情怀，眼光放得更远，能够以甘坐“冷板凳”的精神来开展基础数学研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，鼓励数学家积极投身数学人才的培养。未来，应用数学的应用范围将变得越来越广，缺乏足够多合格的数学人才可能是随之而来的一个大问题。基础数学家在培养人才的数学思维、打牢其数学基础、提高其数学能力等方面，可充分发挥作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，引导数学家参与应用数学的一些工作。数学家可以在合适的时机与应用数学工作者合作，将基础数学的理论、思想、工具等与应用数学进行碰撞，或许就能产生极具价值的火花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1699999787962362643&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;瞭望｜应用数学为何“应用”不足——专访中国科学院院士、北京大学副校长张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数字生态将改变什么——专访中科院院士、北京大学副校长张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szst/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20201012_szst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在科技高速发展的今天，数字生态意味着什么？数字生态将为我国各个领域带来怎样的改变与影响？带着这些问题，记者与中科院院士、北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文展开了独家对话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###评估数字经济，单一维度不客观&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：数字生态是什么？为什么要开展关于数字生态及其指数的研究？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：当前，全球范围内数字经济蓬勃发展，我国也正在加快推进数字中国建设。如何评估数字经济的发展水平，如何评价数字中国的建设成效，是一个学界和业界都很关心的话题，也是我们加快数字化转型必须解决的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们经常能看到用数字经济占GDP的比重、数字经济的增加值等指标来评估数字经济发展，而我认为，这种评估并不全面，即使不考虑社会意义，单纯从经济价值的视角考量数字经济也要包括多重且复杂的因素。在大数据时代，数据内涵已经发生颠覆性改变，图文音视频等各种非结构化数据井喷，可被用于分析和价值创造；数据应用场景拓展到经济、政府、社会等各个领域，数字经济与数字政府、数字社会乃至数字军队等各领域都密不可分，单一维度的评估并不客观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们提出数字生态的概念，将其定义为数字时代下，政府、企业和个人等社会经济主体通过数字化、信息化和智能化等技术，进行连接、沟通、互动与交易等活动，形成围绕数据流动循环、相互作用的社会经济生态系统。可以说，打造理想的数字生态，是推动数字经济与实体经济深度融合的必由之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###大数据时代，任何人都要进行数字化转型&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：您认为，数字生态将为我国各个领域带来怎样的改变与影响？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：在大数据时代，任何地区、任何行业、任何企业乃至每个个体都必须要进行数字化转型，宏观上就表现为数字政府、数字经济、数字社会等不同的数字生态。应该说数字生态是我国各个领域数字化发展的必然结果，当然也是指引各领域高质量发展的重要指南。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了全面、充分、精准地刻画数字生态，我们充分发挥大数据的特征和优势，建立了数字生态指数。作为数字生态的评估工具，数字生态指数以多方多源数据为基础，由数据生产、分析、使用等多环节主体共同参与建设，从数字基础、数字能力和数字应用三个维度反映数字生态的复杂特征。其中，数字基础是使数据成为生产要素的保障性环境，包括技术环节、制度环境、要素交易环境等；数字能力是使数据发挥信息价值的功能性条件，包括科技手段、人才等；数字应用是使数据价值得以变现的应用场景环境，包括政务领域、商业领域和民生领域等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###每个人都可以从数字生态指数中获益&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：未来，数字生态将往何处发展？我们该如何利用好数字生态？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：从区域上看，理想的数字生态要能实现优质的省级地方小循环，带动完善的跨省区域中循环，引导健康的国内大循环，融入共赢的国际外循环，最终实现“以国内大循环为主体，国内国际双循环相互促进的新发展格局”。从行业上来看，由于数据融合会产生更大价值，因此在没有法律、行政等人为干预条件下，以数据为主要生产要素的数字化企业必然会走向垄断。因此，无论是区域还是行业，要么打造自己的数字生态，要么加入别人的数字生态，这个过程的竞争将是非常激烈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##记者：发布数字生态指数，具有怎样的价值和意义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文：打造理想的数字生态，是推动数字经济与实体经济深度融合、实现数字中国建设的必由之路。而建立起科学有效的数字生态评估体系，是打造理想的数字生态的先决条件。我想强调的是，理性看到数字生态指数，要避免根据总指数得分高低简单评价，而要侧重于对内部生态结构进行多级多维指标的评估。打造理想数字生态的路径并不唯一。各地数字生态现况和禀赋结构的差异决定了发展数字生态要切合实际、因地制宜，遵循生态差异化的发展战略。理想的数字生态既可能是基础支撑的发展路径（优先发展数字基础），也可能是能力驱动（着重发建设数字能力）或者应用牵引（精心培育数字应用）的发展路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于各地方政府决策者而言，参考数字生态指数以及下属数字基础、数字能力和数字应用的得分，对照与其条件更为接近的数字生态发展模式，可以更科学地制定最适合自己的数字生态发展道路。对于社会生活而言，我们每个人可以从数字生态指数以及众多分指数中获得有益参考和经验，帮助自己作出在哪工作、在哪生活、如何创业、如何择业、如何出行、如何就医等决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，数字生态指数研究是一项需要长期迭代的复杂工程，数字生态指数2020只是该研究的初期成果，也只是一个开始，还存在一些局限与问题。未来，研究团队将进一步改进理论体系、丰富数据来源、发展智能计算、落实案例实践、探索国际规律，努力成为地方开展数字生态评估、企业数字化转型、国家建设数字经济的重要参考，为建设数字中国、成为数字强国探明新方向、开辟新路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2020-10/12/nw.D110000gmrb_20201012_3-08.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;数字生态将改变什么——专访中科院院士、北京大学副校长张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多源汇聚共筑数字化生态——访北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200514_szhst/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200514_szhst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;国家发展改革委5月13日发布《数字化转型伙伴行动倡议》（以下简称《行动倡议》），为中小微企业数字化转型及数字化生态构建描绘了清晰的路线图。中小微企业数字化转型面临哪些挑战，如何破解中小微企业数字化转型中的难点？记者就此采访了北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文认为，中小企业在数字经济中扮演重要角色，也是数字化生态的重要组成部分。“我国经济版图中，50%以上的税收、60%以上的GDP、80%以上的城镇劳动就业均由民营经济贡献，其中中小微企业占绝大多数。这些企业大多聚集在传统行业，并以传统方式来运营管理，缺乏更富效率和价值的数字化手段和数字化产品，做大做强受到一定限制。随着数字经济时代的到来，企业进行数字化转型已是必然。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“中小微企业数字化转型是一项复杂的系统工程，单打独斗很难产生效果。”张平文表示。为此，《行动倡议》特别强调多方协同发力的重要性，鼓励政府部门、行业龙头企业、平台企业及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等中小微企业的“转型伙伴”提供“上云用数赋智”等一系列支持与服务，共同帮助中小微企业渡过数字化转型难关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文指出，中小微企业数字化转型主要面临着“不敢转”“不会转”“不能转”等痛点，《行动倡议》从数字化生态的高度提出一系列有效措施，帮助企业克服并跨越这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，让中小微企业从“不敢转”变成“我要转”。这既需要政府部门出台配套政策和扶持资金，营造公平稳定的营商环境，也需要相关机构加大对企业管理者数字化思维的培养和数字化转型成功案例的宣传，并为企业量身制定个性化的转型方案，明确转型线路和预期收益，同时需要加上各种转型扶持引导资金的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，让中小微企业从“不会转”变成“我会转”。要充分发挥科研院所、龙头企业、行业协会的重要作用，通过组织专家咨询团队深入一线，进行直接指导，同时也可以加大专题培训力度，为企业持续输送符合转型工作要求的人才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，让中小微企业从“不能转”变为“马上转”。这既需要中小微企业管理者树立危机意识，主动增强自身的学习能力，愿意以更大的勇气跨越转型带来的阵痛及压力，同时也需要依托平台企业提供的各种转型产品和服务解决转型过程中的技术问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘多源汇聚共筑数字化生态’是中小微企业数字化转型成功的关键所在。”在张平文看来，在转型实践中，只有依靠政府部门、行业龙头企业、平台及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等众多角色不同的“转型伙伴”共同积极参与，政策、智库、平台、技术、资金、培训等多项措施以“组合拳”的形式整体发力，使来源多样的各类海量异构数据融会贯通，才能共筑数字化生态，真正实现中小微企业数字化转型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://m.gmw.cn/sogou/202005/14/33827991.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;多源汇聚共筑数字化生态——访北京大学副校长、大数据分析与应用技术国家工程实验室主任张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多源汇聚，共筑数字化生态——《数字化转型伙伴行动倡议》解读</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200513_szhst/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20200513_szhst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年4月10日，国家发展改革委与中央网信办联合印发《关于推进“上云用数赋智”行动 培育新经济发展实施方案》（以下简称《实施方案》），随后又发布了《数字化转型伙伴行动倡议》（以下简称《行动倡议》），这是国家在当前这一特殊时期，从宏观政策和机制设计层面对中小微企业数字化转型以及数字化生态构建给予的有力支持和细致指导，对众多企业而言非常重要和及时。《行动倡议》不但具化了《实施方案》中的相关工作，还为后续数字化转型促进中心等的建设描绘了清晰的路线图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字化生态涵盖了“要素、能力、应用、产业”等影响数字经济发展的重要维度。政策、环境、人才、数据、资本等关键要素，数据开放、数据安全等服务能力，金融、制造、交通、医疗、物流等核心应用，数字产业化、产业数字化等不同产业形态，都是数字化生态的重要组成部分。数字化生态是一个不断发展、动态演进的过程，其中数据要素的融通程度是衡量生态发展质量的一个重要指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字化生态是数字化转型的方向和目标，需要政府、龙头企业、科研院所、中小微企业等不同机构以数据的融通为主线，以协同共赢为目标，联合共筑一种不同于从前的崭新产业形态，既充分发挥不同主体自身的积极性，又具有强大的灵活性以应对外部环境的快速变化。每个区域、行业、企业都有符合其自身特点的数字化生态具体模式，从这个意义上说，数字化转型也是构建数字化生态的一个必经之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##一、当前是中小微企业数字化转型的重要机遇期&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近些年来，数字经济在我国经济发展中的重要性不断提升。习近平总书记多次强调要加快数字经济发展，推进数字产业化、产业数字化，推动互联网、大数据、人工智能等和实体经济深度融合。在此背景下，大批围绕各种数字要素进行收集、加工、分析的新兴企业如雨后春笋般不断涌现，很多传统企业也通过数字化转型对原有业务进行提升而实现跨越式发展，与数字直接或间接相关的经济活动正在创造着难以估量的价值。[1] 国内外相关机构的数据显示，数字经济已成为各国布局的重要领域，中美两国在这一轮全球竞争中脱颖而出。当前我国正在大力推进的新基建，也正在为数字经济的发展进一步夯实基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小企业在数字经济中扮演重要角色，也是数字化生态的重要组成部分。我国经济版图中，50%以上的税收、60%以上的GDP以及80%以上的城镇劳动就业均由民营经济贡献，其中又以中小微企业占绝大多数。这些企业大多聚集在传统行业，并以传统方式来运营管理，缺乏更富效率和价值的数字化手段和数字化产品，做大做强受到了一定限制。随着数字经济时代的到来，企业进行数字化转型已是必然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是今年以来，新冠肺炎疫情的突然爆发，使得全球的经济增长都受到极大影响，国家统计局发布数据显示我国今年一季度GDP同比下降6.8%，是有GDP季度核算以来第一次出现负增长。餐饮、零售、制造等传统行业纷纷受到巨大冲击，中小微企业受到的影响则更大，生产经营面临着严重困难。然而值得注意的是，信息技术服务业及金融业的GDP同期却分别增长了13.2%和6.0%，这两个行业有着非常明显的数字经济特点。此次疫情中，在数字化进程中走在前列的企业和行业纷纷交出了漂亮答卷，巨大的反差充分说明中小微企业数字化转型现在已变得迫在眉睫、刻不容缓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，国家在这一关键时期提出包括《行动倡议》在内的一系列政策，如同一场及时雨，不但为正深陷困境的众多中小微企业指出了一条纾困脱困的道路，同时还有可能帮助企业抓住疫情导致产业结构变化的重要机遇，实现逆势成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##二、上云用数赋智是中小微企业数字化转型的重要抓手&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小微企业数字化转型是一项复杂的系统工程，单打独斗很难产生效果。为此，《行动倡议》特别强调了多方协同发力的重要性，鼓励政府部门、行业龙头企业、平台企业及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等中小微企业的“转型伙伴”提供“上云用数赋智”等一系列支持与服务，共同帮助其渡过数字化转型难关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）“上云”是基础。“上云”的重点是企业要将自己的业务实现数字化和网络化，并依托云平台梳理和优化业务流程，提升企业决策的效率，快速实现应用场景的重构和盈利模式的调整。上云需要资金和技术的支持，《行动倡议》审时度势，倡导平台企业提供普惠性公共基础云平台及共享服务，使众多中小微企业能够更容易地完成业务上云，利用云平台的共性模型算法及共享设施，降低中小微企业转型的门槛和难度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）“用数”是关键。“用数”强调的是企业要利用数据流来引领物资流、人才流、技术流和资金流，通过数据的快速重组和共享，消除信息孤岛和不对称问题；基于数据分析挖掘的结果，解决中小微企业在生产、销售、服务、资金上的痛点问题，助力企业实现更多价值。一般而言，数据的融通有企业、行业乃至区域等不同层级，融通层级越高，汇聚的数据信息越丰富，则其“溢出”效应就越强，价值也就越大。当然，针对数据的安全、共享和确权等问题，前期可以通过技术手段解决，最终还是需要政府出台相关政策和法律法规来加以保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）“赋智”是提升。“赋智”目的是实现中小微企业生产经营各环节的全方位改进，利用先进的智能技术及模块化设计解绑不同经营环节间的复杂耦合，摒弃传统守旧的生产经营方式，使其能更好地应对客户的需求、市场的变化和产业链的重构，显著提高企业自身的生存和盈利能力。科研院所在智力资源和科研能力上优势明显，可以在这方面给予中小微企业更多支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《行动倡议》所强调的“上云用数赋智”是推进中小微企业数字化转型的重要抓手，明确了转型的要点所在。当前疫情影响已遍布全球，短时间内难以结束，绝大多数行业的产业链、产业生态重构和调整将是今后一段时期经济发展的新常态。因此，中小微企业只有积极践行“上云用数赋智”，做好数字化转型，将自身融入更富生机的数字化生态当中，方能更好地适应产业结构变化并迎来更好的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##三、共筑数字化生态是解决转型中痛点问题的有效措施&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中小微企业数字化转型主要面临着“不敢转”、“不会转”、“不能转”等痛点，《行动倡议》从数字化生态的高度提出了一系列有效措施，帮助企业克服并跨越这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）“不敢转”主要是源于数字化转型的周期太长、成本太高或风险太大，从思想上就限制了转型工作的实施。让中小微企业增强转型的信心和决心，从“不敢转”变成“我要转”，既需要政府部门出台配套政策和扶持资金，营造公平稳定的营商环境，也需要相关机构加大对企业管理者数字化思维的培养和数字化转型成功案例的宣传，并为企业量身制定个性化的转型方案，明确转型线路和预期收益，同时需要加上各种转型扶持引导资金的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）“不会转”的主要原因在于数字化转型的技术含量很高，需要专业团队的指导和实施，中小微企业往往缺乏这样的人才。让中小微企业从“不会转”变成“我会转”，科研院所、龙头企业、行业协会能够发挥重要作用。一方面可以组织专家咨询团队深入一线，进行直接指导，同时也可以加大专题培训力度，为企业持续输送符合转型工作要求的人才。一方面可以提供转型方法论的指引，并引入共享转型公共平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）“不能转”则是由于不少中小微企业习惯性安于现状，不愿离开舒适区，或经营管理和供需模式陈旧繁杂，从而在面对转型时出现逃避和畏难情绪。让中小微企业从“不能转”变为“马上转”，既需要中小微企业管理者树立危机意识，主动增强自身的学习能力，愿意以更大的勇气跨越转型带来的阵痛及压力，同时也需要依托平台企业提供的各种转型产品和服务解决转型过程中的技术问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，在转型实践中，需要政府部门、行业龙头企业、平台及服务商、金融机构、科研院所、行业协会等众多角色不同的“转型伙伴”积极参与，需要政策、智库、平台、技术、资金、培训等多项措施以“组合拳”的形式整体发力，需要来源多样的各类海量异构数据融会贯通。组织、操作和技术等层面均说明了“多源汇聚共筑数字化生态”是中小微企业数字化转型成功的关键所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;##四、科研机构响应《行动倡议》责无旁贷&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为联合倡议方的首批代表，北京大学将积极支持《行动倡议》的各项活动，并以大数据分析与应用技术国家工程实验室为依托，在智库、模型算法和人才培训等方面为中小微企业的数字化转型提供全方位支撑，具体包括：提供咨询服务、制定规划方案及转型流程；研发智能决策系统、提供技术解决方案和模型算法集、支持可信转型平台建设；整合案例、设计课程、共享教学资源并提供社会培训等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研院所、学术团体是中小微企业数字化转型中的一支重要力量，作为扎根于祖国大地的学术研究机构，响应《行动倡议》的号召责无旁贷。我们愿意充分发挥自身在学科及人才方面的优势，与相关机构共同努力，为我国中小微企业的数字化转型及数字化生态的构建贡献力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndrc.gov.cn/xwdt/ztzl/szhzxhbxd/yjjyj/202005/t20200513_1227975_ext.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;多源汇聚，共筑数字化生态——《数字化转型伙伴行动倡议》解读&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“计算湘军”心系湖南——访中国科学院院士中国工业与应用数学学会理事长张平文</title>
      <link>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20190910_jsxj/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.math.pku.edu.cn/pzhang/zh/post/20190910_jsxj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“计算无边界。现在什么都可以做计算，而且你不知不觉中就在做计算。”9月10日，在2019世界计算机大会主论坛上，中国科学院院士、中国工业与应用数学学会理事长张平文自豪地说，计算机是根植于数学的，计算机的发明与发展，数学家起到了决定性的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张平文说，行内有一个说法叫“计算湘军”，因为湖南的数学在国内外都有比较大的影响，如国防科大的计算机实力非凡，湘潭大学的计算数学全国知名，袁亚湘院士、许进超教授、黄云清教授等一批优秀数学家均毕业于湘潭大学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“湖南‘数学人’非常愿意为家乡的发展贡献力量，并已经在行动。”不论是在主题演讲中，还是在接受记者采访时，张平文都强调这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为长沙人，张平文今年推动中国工业与应用数学学会的总部办公基地落户长沙星沙。他介绍，中国工业与应用数学学会是中国应用数学领域的国家一级学会，拥有1.3万余名会员和包含人工智能与大数据、区块链等在内的16个专业委员会，希望以学会为平台，建立数学界和湖南工业企业界之间的联系，解决经济发展与技术进步面临的各种数学问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在张平文看来，现在许多企业都存在数学的问题，只是普遍没有意识到。民营企业中，华为有700位数学家，把华为的问题转化为数学的问题，然后去解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年4月，他与多位专家学者共同发起成立潇湘大数据研究院，发挥人才培养、服务政府、项目研发、产业孵化4个方面的作用，为湖南打造传统领域与大数据、人工智能、区块链等新一代信息技术交叉融合的一流支撑服务平台。“产学研引领、应用数学支撑，一定能为‘创新湖南’建设注入新动能。”张平文充满信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://hunan.voc.com.cn/article/201909/201909110720394947.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;“计算湘军”心系湖南——访中国科学院院士中国工业与应用数学学会理事长张平文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
